האָט O
יהוֹשועַ B-PER
באַפֿױלן O
די O
אױפֿזעער O
פֿון O
פֿאָלק O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
גײט O
דורך O
אין O
לאַגער O
, O
און O
באַפֿעלט O
דעם O
פֿאָלק O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
װאָרום O
מיר O
האָבן O
געהערט O
װי O
גאָט O
האָט O
אױסגעטריקנט O
די O
װאַסערן O
פֿון O
ים-סוף B-LOC
פֿון O
פֿאַר O
אײַך O
, O
בײַ O
אײַער O
אַרױסגײן O
פֿון O
מִצרַיִם B-LOC
, O
און O
װאָס O
איר O
האָט O
געטאָן O
צו O
די O
צװײ O
מלכים O
פֿון O
דעם O
אֶמוֹרי B-null
װאָס O
אױף O
יענער O
זײַט O
יַרדן B-LOC
, O
צו O
סיחונען B-PER
און O
צו O
עוֹגן B-PER
, O
װאָס O
איר O
האָט O
זײ O
פֿאַרװיסט O
. O

און O
יהוֹשועַ B-PER
האָט O
געזאָגט O
: O
דורך O
דעם O
װעט O
איר O
װיסן O
, O
אַז O
דער O
לעבעדיקער O
גאָט O
איז O
צװישן O
אײַך O
, O
און O
פֿאַרטרײַבן O
װעט O
ער O
פֿאַרטרײַבן O
פֿון O
פֿאַר O
אײַך O
דעם O
כּנַעֲני B-null
, O
און O
דעם O
חִתּי B-null
, O
און O
דעם O
חוִי B-null
, O
און O
דעם O
פּרִזי B-null
, O
און O
דעם O
גִרגָשי B-null
, O
און O
דעם O
אֶמוֹרי B-null
, O
און O
דעם O
יבֿוסי B-null
. O

און O
די O
כֹּהנים O
װאָס O
האָבן O
געטראָגן O
דעם O
אָרון O
, O
זײַנען O
געשטאַנען O
אין O
מיטן O
יַרדן B-LOC
, O
ביז O
עס O
איז O
אױסגעפֿירט O
געװאָרן O
אַלצדינג O
װאָס O
גאָט O
האָט O
באַפֿױלן O
יהוֹשוען B-PER
צו O
רעדן O
צום O
פֿאָלק O
, O
אַזױ O
װי O
אַלץ O
װאָס O
משה B-PER
האָט O
באַפֿױלן O
יהוֹשוען B-PER
. O

און O
דאָס O
פֿאָלק O
האָט O
געאײַלט O
און O
איז O
אַריבערגעגאַנגען O
. O

און O
די O
קינדער O
פֿון O
ישׂראל O
האָבן O
גערוט O
אין O
גִלגָל B-LOC
; O
און O
זײ O
האָבן O
געמאַכט O
דעם O
קָרבן-פֶּסַח O
אין O
פֿערצנטן O
טאָג O
פֿון O
חוֹדש O
, O
אין O
אָװנט O
, O
אין O
די O
פּלױנען O
פֿון O
יריחו B-LOC
. O

און O
דעם O
פֿאָלק O
האָט O
יהוֹשועַ B-PER
באַפֿױלן O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
איר O
זאָלט O
ניט O
שאַלן O
, O
און O
ניט O
לאָזן O
הערן O
אײַער O
קָול O
, O
און O
אַ O
װאָרט O
זאָל O
ניט O
אַרױסגײן O
פֿון O
אײַער O
מױל O
, O
ביז O
דעם O
טאָג O
װאָס O
איך O
זאָג O
צו O
אײַך O
: O
שאַלט O
! O

דענצמאָל O
זאָלט O
איר O
שאַלן O
. O

האָט O
גאָט O
געזאָגט O
צו O
יהוֹשוען B-PER
: O
שטײ O
דיר O
אױף O
; O
נאָך O
װאָס O
דען O
פֿאַלסטו O
אױף O
דײַן O
פּנים O
? O

און O
יהוֹשועַ B-PER
האָט O
זיך O
געפֿעדערט O
אין O
דער O
פֿרי O
, O
און O
האָט O
איבערגעצײלט O
דאָס O
פֿאָלק O
, O
און O
ער O
און O
די O
עלטסטע O
פֿון O
פֿאָלק O
זײַנען O
אַרױפֿגעגאַנגען O
פֿאַרױס O
פֿאַרן O
פֿאָלק O
אױף O
עַי B-LOC
. O

און O
אַלץ O
װאָס O
ער O
האָט O
געטאָן O
צו O
די O
צװײ O
מלכים O
פֿון O
דעם O
אֶמוֹרי B-null
װאָס O
אױף O
יענער O
זײַט O
יַרדן B-LOC
, O
צו O
סיחון B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
חֶשבוֹן B-LOC
, O
און O
צו O
עוֹג B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
בשָן B-LOC
װאָס O
אין O
עַשתָּרוֹת B-LOC
. O

און O
גאָט O
האָט O
זײ O
צעטומלט O
פֿאַר O
ישׂראל O
; O
און O
ער O
האָט O
זײ O
געשלאָגן O
אַ O
גרױסן O
שלאַק O
אין O
גִבֿעוֹן B-LOC
, O
און O
האָט O
זײ O
נאָכגעיאָגט O
אױף O
דעם O
װעג O
פֿון O
דעם O
אַרױפֿגאַנג O
פֿון O
בית-חוֹרוֹן B-LOC
, O
און O
זײ O
געשלאָגן O
ביז O
עַזֵקָה B-LOC
, O
און O
ביז O
מַקֵדָה B-LOC
. O

און O
יהוֹשועַ B-PER
האָט O
זיך O
אומגעקערט O
אין O
יענער O
צײַט O
, O
און O
האָט O
באַצװוּנגען O
חָצוֹר B-LOC
, O
און O
איר O
מלך O
האָט O
ער O
געשלאָגן O
מיטן O
שװערד O
; O
װאָרום O
חָצוֹר B-LOC
איז O
פֿריער O
געװען O
דאָס O
הױפּט O
פֿון O
אַלע O
די O
דאָזיקע O
קיניגרײַכן O
. O

דער O
מלך O
פֿון O
ירושָלַיִם B-LOC
, O
אײנער O
; O
דער O
מלך O
פֿון O
חֶבֿרוֹן B-LOC
, O
אײנער O
; O
און O
אַלע O
שטעט O
פֿון O
סיחון B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
אֶמוֹרי B-null
, O
װאָס O
האָט O
געקיניגט O
אין O
חֶשבוֹן B-LOC
, O
ביז O
דעם O
געמאַרק O
פֿון O
די O
קינדער O
פֿון O
עַמוֹן B-null
; O
און O
אַצונד O
זע O
, O
גאָט O
האָט O
מיך O
געלאָזט O
לעבן O
, O
אַזױ O
װי O
ער O
האָט O
גערעדט O
; O
שױן O
פֿינף O
און O
פֿערציק O
יאָר O
פֿון O
זינט O
גאָט O
האָט O
גערעדט O
דאָס O
דאָזיקע O
װאָרט O
צו O
משהן B-PER
, O
װען O
ישׂראל O
איז O
געגאַנגען O
אין O
מדבר O
; O
און O
אַצונד O
אָט O
בין O
איך O
הײַנט O
אַ O
מאַן O
פֿון O
פֿינף O
און O
אַכציק O
יאָר O
. O

און O
דער O
געמאַרק O
האָט O
זיך O
אױסגעדרײט O
פֿון O
בעֲלָה B-LOC
צו O
מערבֿ O
, O
צום O
באַרג O
שֵׂעִיר B-LOC
, O
און O
איז O
אַריבער O
צו O
דעם O
רוקן O
פֿון O
באַרג O
יעָרים B-LOC
אין O
צפֿון O
– O
דאָס O
איז O
כּסָלוֹן B-LOC
– O
און O
האָט O
אַראָפּגענידערט O
צו O
בית-שֶמֶש B-LOC
, O
און O
איז O
אַריבער O
תִּמנָה B-LOC
. O

און O
זײ O
האָבן O
ניט O
פֿאַרטריבן O
דעם O
כּנַעֲני B-null
װאָס O
איז O
געזעסן O
אין O
גֶזֶר B-LOC
; O
און O
דער O
כּנַעֲני B-null
איז O
געבליבן O
זיצן O
צװישן O
אפֿרים B-null
ביז O
אױף O
הײַנטיקן O
טאָג O
, O
און O
איז O
געװאָרן O
צום O
צינזקנעכט O
. O

צו O
דָרום O
איז O
געװען O
אפֿרימס B-null
, O
און O
צו O
צפֿון O
מנשהס B-null
; O
און O
דער O
ים O
איז O
געװען O
זײַן O
געמאַרק O
. O

און O
זײ O
האָבן O
זיך O
אָנגעשטױסן O
אָן O
אָשר B-null
אין O
צפֿון O
, O
און O
אָן O
יִשׂשָׂכָר B-null
אין O
מזרח O
. O

און O
יהוֹשועַ B-PER
האָט O
זײ O
געװאָרפֿן O
גוֹרל O
אין O
שילוֹ B-LOC
פֿאַר O
גאָט O
, O
און O
יהוֹשועַ B-PER
האָט O
דאָרטן O
צעטײלט O
דאָס O
לאַנד O
צו O
די O
קינדער O
פֿון O
ישׂראל O
לױט O
זײערע O
אײַנטײלונגען O
. O

און O
דער O
דריטער O
גוֹרל O
איז O
אַרױפֿגעקועמן O
פֿאַר O
די O
קינדער O
פֿון O
זבֿולון B-null
לױט O
זײערע O
משפּחות O
; O
און O
דער O
געמאַרק O
פֿון O
זײער O
נחלה O
איז O
געװען O
ביז O
שָׂריד B-LOC
. O

און O
דאָס O
איז O
געװען O
פֿאַר O
די O
קינדער O
פֿון O
אַהרן B-null
, O
פֿון O
די O
משפּחות O
פֿון O
די O
קהָתים B-null
פֿון O
די O
קינדער O
פֿון O
לֵוִי B-null
; O
װאָרום O
זײ O
האָבן O
געקריגן O
דעם O
גוֹרל O
צוערשט O
. O

און O
אַז O
זײ O
זײַנען O
געקומען O
צו O
די O
געגנטן O
פֿון O
יַרדן B-LOC
װאָס O
אין O
לאַנד O
כּנַעַן B-LOC
, O
האָבן O
די O
קינדער O
פֿון O
ראובֿן B-null
, O
און O
די O
קינדער O
פֿון O
גָד B-null
, O
און O
דער O
האַלבער O
שבֿט O
מנשה B-null
, O
דאָרטן O
געבױט O
אַ O
מזבח O
בײַם O
יַרדן B-LOC
, O
אַ O
גרױסן O
מזבח O
אױף O
אָנצוקוקן O
. O

אײן O
מאַן O
פֿון O
אײַך O
האָט O
געיאָגט O
טױזנט O
; O
װאָרום O
יהוה B-PER
אײַער O
גאָט O
איז O
דער O
װאָס O
האָט O
מלחמה O
געהאַלטן O
פֿאַר O
אײַך O
, O
אַזױ O
װי O
ער O
האָט O
אײַך O
צוגעזאָגט O
. O

אָבער O
איך O
האָב O
ניט O
געװאָלט O
צוהערן O
צו O
בלעמען O
, O
און O
בענטשן O
האָט O
ער O
אײַך O
געבענטשט O
; O
און O
איך O
האָב O
אײַך O
מציל O
געװען O
פֿון O
זײַן O
האַנט O
. O

און O
יהודה B-null
איז O
געגאַנגען O
אױףֿ O
דעם O
כּנַעני B-null
װאָס O
איז O
געזעסן O
אין O
חֶבֿרון B-LOC
– O
און O
דער O
נאָמען O
פֿון O
חֶבֿרון B-LOC
איז O
פֿריער O
געװען O
קִרית-אַרבע B-LOC
– O
און O
זײ O
האָבן O
דערשלאָגן O
שֵשַין B-LOC
, O
און O
אַחימָנען B-LOC
, O
און O
תַּלמַין B-LOC
. O

און O
אױך O
יענער O
גאַנצער O
דור O
איז O
אײַנגעזאַמלט O
געװאָרן O
צו O
זײַנע O
עלטערן O
, O
און O
אַן O
אַנדער O
דור O
איז O
אױפֿגעשטאַנען O
נאָך O
זײ O
, O
װאָס O
האָבן O
ניט O
געקענט O
גאָט O
, O
און O
ניט O
די O
טואונג O
װאָס O
ער O
האָט O
געטאָן O
פֿאַר O
ישׂראל O
. O

און O
דער O
גײַסט O
פֿון O
גאָט O
איז O
געװען O
אױףֿ O
אים O
, O
און O
ער O
האָט O
געמשפּט O
ישׂראל O
; O
און O
ער O
איז O
אַרױסגעגאַנגען O
  O
אױףֿ O
מלחמה O
, O
און O
גאָט O
האָט O
געגעבן O
אין O
זײַן O
האַנט O
כּושן-רִשעתַים B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
אַרם B-null
, O
און O
זײַן O
האַנט O
איז O
געװען O
שטאַרק O
אױףֿ O
כּושן-רִשעתַימען B-PER
. O

און O
ברק B-PER
האָט O
צונױפֿגערופֿן O
זבֿולון B-PER
און O
נפֿתּלי B-PER
קײן O
קֶדש B-LOC
, O
און O
צען O
טױזנט O
מאַן O
זײַנען O
אַרױפֿגעגאַנגען O
הינטער O
אים O
, O
און O
דבֿורה B-PER
איז O
אַרױפֿגעגאַנגען O
מיט O
אים O
. O

איר O
װאָס O
רײַט O
אױףֿ O
אײזעלינס O
װײַסע O
, O
איר O
װאָס O
זיצט O
אױףֿ O
דעקעס O
, O
און O
איר O
װאָס O
גײט O
אױפֿן O
װעג O
, O
רעדט O
דערפֿון O
! O

און O
איך O
האָב O
צו O
אײַך O
געזאָגט O
: O
איך O
בין O
יהוה B-PER
אײַער O
גאָט O
; O
איר O
זאָלט O
ניט O
פֿאָרכטן O
די O
געטער O
פֿון O
די O
אמורים O
װאָס O
איר O
זיצט O
אין O
זײער O
לאַנד O
; O
אָבער O
איר O
האָט O
ניט O
צוגעהערט O
צו O
מײַן O
קָול O
. O

און O
אױב O
דו O
האָסט O
מורא O
אַראָפּצונידערן O
, O
נידער O
אַראָפּ O
דו O
מיט O
דײַן O
יונג O
פּורה O
צום O
לאַגער O
. O

און O
זבֿח B-PER
און O
צלמונע B-PER
זײַנען O
געװען O
אין O
קרקור B-LOC
, O
און O
זײער O
חיל O
מיט O
זײ O
, O
אַרום O
פֿופֿצן O
טױזנט O
, O
אַלע O
װאָס O
זײַנען O
געבליבן O
פֿון O
דעם O
גאַנצן O
חיל O
פֿון O
די O
קינדער O
פֿון O
מזרח O
; O
און O
די O
געפֿאַלענע O
זײַנען O
געװען O
הונדערט O
און O
צװאַנציק O
טױזנט O
מאַן O
װאָס O
האָבן O
געצױגן O
אַ O
שװערד O
. O

האָבן O
די O
בײמער O
געזאָגט O
צום O
פֿײַגנבױם O
: O
קום O
דו O
, O
קיניג O
איבער O
אונדז O
. O

און O
די O
קינדער O
פֿון O
ישׂראל O
האָבן O
געשריען O
צו O
גאָט O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
מיר O
האָבן O
געזינדיקט O
צו O
דיר O
, O
װאָס O
מיר O
האָבן O
פֿאַרלאָזן O
אונדזער O
גאָט O
און O
געדינט O
די O
בַעַל-געטער O
. O

האָבן O
די O
עלטסטע O
פֿון O
גלעד B-LOC
געזאָגט O
צו O
יפֿתּחן B-PER
: O
גאָט O
זאָל O
זײַן O
אַ O
צוהערער O
צװישן O
אונדז O
, O
אױב O
מיר O
װעלן O
ניט O
טאָן O
אַזױ O
װי O
דײַן O
װאָרט O
! O

און O
אבֿצן B-PER
איז O
געשטאָרבן O
, O
און O
איז O
באַגראָבן O
געװאָרן O
אין O
בֵית-לחם B-LOC
. O

האָט O
די O
פֿרױ O
געאײַלט O
און O
איז O
געלאָפֿן O
, O
און O
האָט O
דערצײלט O
איר O
מאַן O
, O
און O
האָט O
צו O
אים O
געזאָגט O
: O
אָן O
האָט O
זיך O
באַװיזן O
צו O
מיר O
דער O
מאַן O
װאָס O
איז O
געקומען O
צו O
מיר O
אין O
יענעם O
טאָג O
. O

און O
זײַן O
פֿאָטער O
האָט O
אַראָפּגענידערט O
צו O
דער O
װײַבספּאַרשױן O
. O

און O
שמשון B-PER
האָט O
דאָרטן O
געמאַכט O
אַ O
מאָלצײַט O
; O
װאָרום O
אַזױ O
פֿלעגן O
טאָן O
די O
בחורים O
. O

האָבן O
די O
מענער O
פֿון O
יהודה B-PER
געזאָגט O
: O
פֿאַר O
װאָס O
זײַט O
איר O
אַרױפֿגעקומען O
אױףֿ O
אונדז O
? O

האָבן O
זײ O
געזאָגט O
: O
צו O
בינדן O
שמשונען B-PER
זײַנען O
מיר O
אַרױפֿגעקומען O
; O
צו O
טאָן O
צו O
אים O
, O
אַזױ O
װי O
ער O
האָט O
געטאָן O
צו O
אונדז O
. O

האָט O
דלילה B-PER
געזאָגט O
צו O
שמשונען B-PER
: O
זע O
, O
דו O
האָסט O
געשפּעט O
פֿון O
מיר O
, O
און O
האָסט O
מיר O
געזאָגט O
ליגנס O
. O

אַצונד O
, O
זאָג O
מיר O
, O
איך O
בעט O
דיך O
, O
מיט O
װאָס O
דו O
קענסט O
געבונדן O
װערן O
? O

האָט O
מיכה B-PER
צו O
אים O
געזאָגט O
: O
בלײַב O
בײַ O
מיר O
, O
און O
זײַ O
מיר O
פֿאַר O
אַ O
פֿאָטער O
און O
פֿאַר O
אַ O
כֹּהן O
, O
און O
איך O
װעל O
דיר O
געבן O
צען O
זילבערשטיק O
אַ O
יאָר O
, O
און O
אַן O
אױסשטאַנד O
קלײדער O
, O
און O
דײַנע O
קעסט O
. O

איז O
דער O
לֵוִי O
אַרײַנגעגאַנגען O
. O

אַז O
איר O
קומט O
, O
װעט O
איר O
קומען O
צו O
אַ O
רויִקן O
פֿאָלק O
, O
און O
דאָס O
לאַנד O
איז O
געראַם O
אין O
אָרט O
. O

פֿאַר O
װאָר O
, O
גאָט O
האָט O
עס O
געגעבן O
אין O
אײַער O
האַנט O
; O
אַן O
אָרט O
װאָס O
דאָרטן O
פֿעלט O
ניט O
קײן O
זאַך O
װאָס O
אױףֿ O
דער O
ערד O
. O

אָבער O
דער O
מאַן O
האָט O
ניט O
געװאָלט O
נעכטיקן O
, O
און O
ער O
איז O
אױפֿגעשטאַנען O
און O
איז O
אַװעק O
, O
און O
ער O
איז O
געקומען O
ביז O
אַקעגן O
יבֿוס B-LOC
– O
דאָס O
איז O
ירושלַים B-LOC
– O
און O
מיט O
אים O
אַ O
פּאָר O
געזאָטלטע O
אײזלען O
, O
און O
זײַן O
קעפּסװײַב O
מיט O
אים O
. O

און O
מיר O
װעלן O
נעמען O
צען O
מאַן O
פֿון O
הונדערט O
, O
פֿון O
אַלע O
שבֿטים O
פֿון O
ישׂראל B-PER
, O
און O
הונדערט O
פֿון O
טױזנט O
, O
און O
טױזנט O
פֿון O
צען O
טױזנט O
, O
אױףֿ O
צו O
ברענגען O
שפּײַז O
פֿאַרן O
פֿאָלק O
, O
כּדי O
זײ O
זאָלן O
טאָן O
, O
אַז O
זײ O
קומען O
צו O
גבֿע-בנימין B-LOC
, O
לױט O
דער O
גאַנצער O
נבָֿלה O
װאָס O
זי O
האָט O
געטאָן O
אין O
ישׂראל O
. O

האָט O
די O
עדה O
געשיקט O
אַהין O
צװעלףֿ O
טױזנט O
מאַן O
פֿון O
די O
העלדישע O
יונגען O
, O
און O
זײ O
האָבן O
זײ O
באַפֿױלן O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
גײט O
און O
איר O
זאָלט O
שלאָגן O
די O
באַװױנער O
פֿון O
יָבֿיש-גִלעד B-LOC
מיטן O
שאַרףֿ O
פֿון O
שװערד O
, O
מיט O
די O
װײַבער O
און O
די O
קלײנע O
קינדער O
. O

און O
װי O
זי O
איז O
געװען O
אין O
אַ O
ביטער O
געמיט O
, O
אַזױ O
האָט O
זי O
מתפּלל O
געװען O
צו O
גאָט O
, O
און O
האָט O
שטאַרק O
געװײנט O
. O

די O
װאָס O
קריגן O
אױף O
גאָט O
װערן O
צעבראָכן O
; O
ער O
דונערט O
אין O
הימל O
אױף O
זײ O
; O
גאָט O
משפּט O
די O
עקן O
פֿון O
דער O
ערד O
, O
און O
גיט O
מאַכט O
צו O
זײַן O
מלך O
, O
און O
דערהײבט O
דעם O
האָרן O
פֿון O
זײַן O
געזאַלבטן O
. O

און O
גאָט O
איז O
געקומען O
און O
האָט O
זיך O
אַװעקגעשטעלט O
, O
און O
האָט O
גערופֿן O
אַזױ O
װי O
די O
פֿריִערדיקע O
מאָל O
: O
שמואל B-PER
! O

שמואל B-PER
! O

האָט O
שמואל B-PER
געזאָגט O
: O
רעד O
, O
װאָרום O
דײַן O
קנעכט O
הערט O
. O

און O
די O
פּלשתּים B-null
האָבן O
מלחמה O
געהאַלטן O
, O
און O
ישׂראל B-null
איז O
געשלאָגן O
געװאָרן O
, O
און O
זײ O
זײַנען O
אַנטלאָפֿן O
איטלעכער O
צו O
זײַנע O
געצעלטן O
. O

און O
עס O
איז O
געװען O
זײער O
אַ O
גרױסער O
שלאַק O
, O
און O
עס O
זײַנען O
געפֿאַלן O
פֿון O
ישׂראל B-null
דרײַסיק O
טױזנט O
פֿוסגײער O
. O

האָבן O
זײ O
אַװעקגעשיקט O
דעם O
אָרון O
פֿון O
גאָט O
קײן O
עקרון B-LOC
. O

און O
עס O
איז O
געװען O
, O
װי O
דער O
אָרון O
פֿון O
גאָט O
איז O
אָנגעקומען O
קײן O
עקרון B-LOC
, O
האָבן O
די O
עקרונער O
געשריִען O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
מע O
האָט O
אַריבערגעבראַכט O
צו O
מיר O
דעם O
אָרון O
פֿון O
דעם O
גאָט O
פֿון O
ישׂראל B-null
, O
צו O
טײטן O
מיך O
און O
מײַן O
פֿאָלק O
. O

האָבן O
די O
מענטשן O
אַזױ O
געטאָן O
; O
און O
זײ O
האָבן O
גענומען O
צװײ O
געקעלבטע O
קי O
, O
און O
זײ O
אײַנגעשפּאַנט O
אין O
אַ O
װאָגן O
און O
זײערע O
קעלבער O
האָבן O
זײ O
פֿאַרשפּאַרט O
אין O
דער O
הײם O
. O

און O
עס O
איז O
געװען O
, O
װי O
שמואל B-PER
ברענגט O
אױף O
דאָס O
בראַנדאָפּפֿער O
, O
אַזױ O
האָבן O
די O
פּלשתּים B-null
גענענט O
אױף O
מלחמה O
אַקעגן O
ישׂראל B-null
; O
אָבער O
גאָט O
האָט O
געדונערט O
מיט O
גרױס O
געפּילדער O
אין O
יענעם O
טאָג O
אױף O
די O
פּלשתּים B-null
, O
און O
ער O
האָט O
זײ O
פֿאַרטומלט O
, O
און O
זײ O
זײַנען O
געשלאָגן O
געװאָרן O
פֿאַר O
ישׂראל B-null
. O

האָט O
שמואל B-PER
געזאָגט O
אַלע O
װערטער O
פֿון O
גאָט B-PER
צו O
דעם O
פֿאָלק O
װאָס O
האָט O
פֿאַרלאַנגט O
פֿון O
אים O
אַ O
מלך O
. O

האָט O
שָאול B-PER
געזאָגט O
צו O
זײַן O
יונג O
: O
דײַן O
װאָרט O
איז O
גוט O
; O
קום O
לאָמיר O
גײן O
. O

און O
זײ O
זײַנען O
אַװעק O
צו O
דער O
שטאָט O
װאָס O
דאָרטן O
איז O
געװען O
דער O
געטלעכער O
מאַן O
. O

און O
װי O
זײ O
זײַנען O
געקומען O
אַהין O
קײן O
גִבֿעָה B-LOC
, O
ערשט O
אַ O
שנור O
נבֿיאים O
קומט O
אים O
אַנטקעגן O
; O
און O
דער O
גײַסט O
פֿון O
גאָט O
איז O
געקומען O
אױף O
אים O
, O
און O
ער O
האָט O
נבֿיאות O
געזאָגט O
צװישן O
זײ O
. O

און O
די O
מענטשן O
פֿון O
יָבֿש B-LOC
האָבן O
געזאָגט O
[ O
צו O
נָחשן B-PER
] O
: O
מאָרגן O
װעלן O
מיר O
אַרױסגײן O
צו O
אײַך O
, O
און O
איר O
װעט O
טאָן O
צו O
אונדז O
אַזױ O
װי O
אַלץ O
װאָס O
איז O
גוט O
אין O
אײַערע O
אױגן O
. O

און O
זײ O
האָבן O
געשריִען O
צו O
גאָט O
און O
האָבן O
געזאָגט O
: O
מיר O
האָבן O
געזינדיקט O
װאָס O
מיר O
האָבן O
פֿאַרלאָזן O
יהוה B-PER
, O
און O
געדינט O
די O
בַעַל-געטער B-null
און O
די O
עשתָּרות B-null
, O
און O
אַצונד O
, O
זײַ O
אונדז O
מציל O
פֿון O
דער O
האַנט O
פֿון O
אונדזערע O
פֿײַנט O
, O
און O
מיר O
װעלן O
דיר O
דינען O
. O

און O
עס O
איז O
געװען O
, O
װי O
ער O
ענדיקט O
אױפֿברענגען O
דאָס O
בראַנדאָפּפֿער O
, O
ערשט O
שמואל B-PER
קומט O
אָן O
; O
און O
שָאול B-PER
איז O
אים O
אַרױסגעגאַנגען O
אַנטקעגן O
אים O
צו O
באַגריסן O
. O

אױב O
אָבער O
זײ O
װעלן O
זאָגן O
אַזױ O
: O
קומט O
אַרױף O
צו O
אונדז O
, O
װעלן O
מיר O
אַרױפֿגײן O
, O
װאָרום O
גאָט O
האָט O
זײ O
געגעבן O
אין O
אונדזער O
האַנט O
. O

און O
דאָס O
װעט O
אונדז O
זײַן O
דער O
צײכן O
. O

איז O
דאָס O
װאָרט O
פֿון O
גאָט O
געװען O
צו O
שמואלן B-PER
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
אַזױ O
האָט O
יִשַי B-PER
פֿאַרבײַגעפֿירט O
זיבן O
פֿון O
זײַנע O
זין O
פֿאַר O
שמואלן B-PER
, O
און O
שמואל B-PER
האָט O
געזאָגט O
צו O
יִשַין B-PER
: O
גאָט O
האָט O
ניט O
אױסדערװײלט O
די O
דאָזיקע O
. O

און O
דער O
פּלִשתּי O
האָט O
געזאָגט O
: O
איך O
שפּאָט O
פֿון O
די O
רײען O
פֿון O
ישׂראל B-null
הײַנטיקן O
טאָג O
; O
גיט O
מיר O
אַ O
מאַן O
און O
לאָמיר O
מלחמה O
האַלטן O
מיט O
אַנאַנדער O
. O

און O
עס O
איז O
געװען O
אױף O
מאָרגן O
, O
איז O
אַ O
בײזער O
גײַסט O
פֿון O
גאָט O
געקומען O
אױף O
שָאולן B-PER
, O
און O
ער O
האָט O
אין O
הױז O
גערעדט O
פֿון O
זינען O
, O
און O
דוד B-PER
האָט O
געשפּילט O
מיט O
זײַן O
האַנט O
אַזױ O
װי O
טאָג O
אין O
טאָג O
, O
און O
אין O
שאָולס B-PER
האַנט O
איז O
געװען O
דער O
שפּיז O
. O

האָט O
שָאול B-PER
געזוכט O
דורכצושטעכן O
דָוִדן B-PER
מיטן O
שפּיז O
ביז O
אין O
װאַנט O
, O
אָבער O
ער O
האָט O
זיך O
אַרױסגעמאַכט O
פֿון O
שָאולן B-PER
, O
און O
ער O
האָט O
אַרײַנגעשטאָכן O
דעם O
שפּיז O
אין O
װאַנט O
. O

און O
דוד B-PER
איז O
אַנטלאָפֿן O
און O
איז O
אַנטרונען O
געװאָרן O
אין O
יענער O
נאַכט O
. O

האָט O
דוד B-PER
געזאָגט O
צו O
יהונתנען B-PER
: O
װער O
װעט O
מיר O
דערצײלן O
אױב O
דײַן O
פֿאָטער O
װעט O
דיר O
ענטפֿערן O
האַרט O
? O

האָט O
דער O
כּהן O
געזאָגט O
: O
די O
שװערד O
פֿון O
גָליַת B-PER
דעם O
פּלִשתּי O
װאָס O
דו O
האָסט O
געשלאָגן O
אין O
טאָל O
אֵלָה B-LOC
, O
אָן O
איז O
זי O
אײַנגעװיקלט O
אין O
אַ O
טוך O
הינטער O
דעם O
אפֿוד O
; O
אױב O
דו O
װילסט O
זי O
דיר O
נעמען O
, O
נעם O
, O
װאָרום O
קײן O
אַנדערע O
חוץ O
איר O
איז O
דאָ O
ניטאָ O
. O

און O
ער O
האָט O
געפֿרעגט O
פֿאַר O
אים O
בײַ O
גאָט O
; O
אױך O
צערונג O
האָט O
ער O
אים O
געגעבן O
, O
און O
די O
שװערד O
פֿון O
גָליַת B-PER
דעם O
פּלִשתּי O
האָט O
ער O
אים O
געגעבן O
. O

און O
דוד B-PER
האָט O
געזאָגט O
: O
יהוה B-PER
דו O
גאָט O
פֿון O
ישׂראל B-null
, O
הערן O
האָט O
געהערט O
דײַן O
קנעכט O
, O
אַז O
שָאול B-LOC
װיל O
קומען O
קײן O
קעִילֶה B-LOC
, O
צו O
צעשטערן O
די O
שטאָט O
פֿון O
מײַנעט O
װעגן O
. O

און O
דוד B-PER
האָט O
געזאָגט O
צו O
שָאולן B-PER
: O
פֿאַר O
װאָס O
הערסטו O
צו O
די O
רײד O
פֿון O
אַ O
מענטשן O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
זע O
, O
דוד B-PER
זוכט O
דיר O
שלעכטס O
? O

האָט O
נָבֿל B-PER
געענטפֿערט O
די O
קנעכט O
פֿון O
דָוִדן B-PER
, O
און O
האָט O
געזאָגט O
: O
װער O
איז O
דוד B-PER
? O

און O
װער O
איז O
דער O
זון O
פֿון O
יִשַין B-PER
? O

הײַנט O
צו O
טאָג O
זײַנען O
דאָ O
אַ O
סך O
קנעכט O
װאָס O
רײַסן O
זיך O
אַװעק O
איטלעכער O
פֿון O
זײַן O
האַר O
. O

און O
דוד B-PER
האָט O
געזאָגט O
: O
אַזױ O
װי O
גאָט B-PER
לעבט O
, O
אַז O
נאָר O
גאָט O
זאָל O
אים O
שלאָגן O
! O

ענטװעדער O
זײַן O
טאָג O
װעט O
קומען O
, O
און O
ער O
װעט O
שטאַרבן O
, O
אָדער O
ער O
װעט O
נידערן O
אין O
מלחמה O
און O
אומקומען O
. O

און O
אַז O
אָכיש B-PER
האָט O
געזאָגט O
: O
װוּ O
זײַט O
איר O
אָנגעפֿאַלן O
הײַנט O
? O

האָט O
דוד B-PER
געזאָגט O
: O
אױפֿן O
דָרום O
פֿון O
יהוּדה B-null
, O
און O
אױפֿן O
דָרום O
פֿון O
דעם O
ירַחמאֵלי B-null
, O
און O
אױפֿן O
דָרום O
פֿון O
דעם O
קֵיני B-null
. O

האָט O
שָאול B-PER
איר O
געשװאָרן O
בײַ O
גאָט B-PER
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
אַזױ O
װי O
גאָט B-PER
לעבט O
, O
אױב O
דיר O
װעט O
געשען O
אַ O
שטראָף O
װעגן O
דער O
דאָזיקער O
זאַך O
! O

און O
אַצונד O
, O
פֿעדער O
זיך O
אין O
דער O
פֿרי O
מיט O
די O
קנעכט O
פֿון O
דײַן O
האַר O
װאָס O
זײַנען O
געקומען O
מיט O
דיר O
, O
און O
װי O
איר O
װעט O
אײַך O
פֿעדערן O
אין O
דער O
פֿרי O
, O
און O
אײַך O
װערט O
ליכטיק O
, O
אַזױ O
גײט O
אַװעק O
. O

און O
דוד B-PER
האָט O
נאָכגעיאָגט O
, O
ער O
און O
פֿיר O
הונדערט O
מאַן O
; O
און O
צװײ O
הונדערט O
מאַן O
האָבן O
זיך O
אָפּגעשטעלט O
, O
די O
װאָס O
זײַנען O
געװען O
צו O
אָפּגעשלאַפֿט O
אַריבערצוגײן O
דעם O
טײַך O
בשׂוֹר B-LOC
. O

און O
זײ O
האָבן O
אַהינגעטאָן O
זײַנע O
װאַפֿן O
אין O
הױז O
פֿון O
עשתָּרות B-null
, O
און O
זײַן O
טױטן O
לײַב O
האָבן O
זײ O
אױפֿגעשטאָכן O
אױף O
דער O
מױער O
פֿון O
בית-שָן B-LOC
. O

האָב O
איך O
זיך O
געשטעלט O
לעבן O
אים O
, O
און O
האָב O
אים O
געטײט O
, O
װײַל O
איך O
האָב O
געװוּסט O
, O
אַז O
ער O
קען O
מער O
ניט O
לעבן O
נאָך O
זײַן O
פֿאַלן O
. O

און O
איך O
האָב O
גענומען O
די O
קרױן O
װאָס O
אױף O
זײַן O
קאָפּ O
, O
און O
דעם O
אָרעמבאַנד O
װאָס O
אױף O
זײַן O
אָרעם O
, O
און O
האָב O
זײ O
געבראַכט O
אַהער O
צו O
מײַן O
האַר O
. O

פֿערציק O
יאָר O
איז O
אַלט O
געװען O
איש-בוֹשֶת B-PER
דער O
זון O
פֿון O
שָאולן B-PER
, O
אַז O
ער O
איז O
געװאָרן O
מלך O
איבער O
ישׂראל B-null
, O
און O
צװײ O
יאָר O
האָט O
ער O
געקיניגט O
. O

אָבער O
דאָס O
הױז O
פֿון O
יהוּדה B-null
איז O
געװען O
הינטער O
דָוִדן B-PER
. O

אַריבערצוטראָגן O
די O
מלוכה O
פֿון O
שאָולס B-PER
הױז O
, O
און O
אױפֿשטעלן O
דעם O
טראָן O
פֿון O
דָוִדן B-PER
איבער O
ישׂראל O
און O
איבער O
יהוּדה O
, O
פֿון O
דן B-LOC
און O
ביז O
באֵר-שֶבֿע B-LOC
! O

אַז O
דער O
װאָס O
האָט O
מיר O
דערצײלט O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
״ O
זע O
, O
שָאול B-PER
איז O
טױט O
״ O
, O
און O
ער O
איז O
געװען O
װי O
אַ O
בשׂורה-ברענגער O
אין O
זײַנע O
אױגן O
, O
האָב O
איך O
אים O
אָנגענומען O
, O
און O
האָב O
אים O
געהרגעט O
אין O
ציקלַג B-LOC
, O
אָנשטאָט O
װאָס O
איך O
זאָל O
אים O
געבן O
בשׂורה-געלט O
. O

און O
דוד B-PER
האָט O
פֿאַרבױט O
רונד O
אַרום O
פֿון O
מלוא O
און O
אינעװײניק O
צו O
. O

און O
דוד B-PER
איז O
געװאָרן O
אַלץ O
גרעסער O
, O
און O
יהוה O
דער O
גאָט O
פֿון O
צבֿאות O
איז O
געװען O
מיט O
אים O
. O

און O
דוד B-PER
האָט O
ניט O
געװאָלט O
אָפּקערן O
דעם O
אָרון O
פֿון O
גאָט O
צו O
זיך O
אין O
דָוִדס-שטאָט B-LOC
, O
און O
דוד B-PER
האָט O
אים O
אָפּגעפֿירט O
צו O
דעם O
הױז O
פֿון O
עוֹבֿד-אדומען B-null
פֿון O
גַת B-LOC
. O

און O
איך O
װעל O
מאַכן O
אַן O
אָרט O
פֿאַר O
מײַן O
פֿאָלק O
, O
פֿאַר O
ישׂראל B-null
, O
און O
װעל O
אים O
אײַנפֿלאַנצן O
, O
ער O
זאָל O
רוען O
אױף O
זײַן O
אָרט O
, O
און O
מער O
ניט O
ציטערן O
; O
און O
פֿאַרברעכער O
זאָלן O
אים O
מער O
ניט O
פּײַניקן O
אַזױ O
װי O
צוערשט O
, O
און O
תּוֹעִי O
האָט O
געשיקט O
זײַן O
זון O
יוֹרָמען B-PER
צום O
מלך O
דוד B-PER
, O
אים O
צו O
פֿרעגן O
אױף O
פֿריד O
און O
אים O
אָנצוּװינטשן O
, O
פֿאַר O
װאָס O
ער O
האָט O
מלחמה O
געהאַלטן O
מיט O
הַדַדעֶזֶרן B-PER
, O
און O
אים O
געשלאָגן O
, O
װאָרום O
הַדַדעֶזֶר B-PER
האָט O
געהאַט O
מלחמה O
מיט O
תּוֹעִין B-LOC
; O
און O
ער O
האָט O
געבראַכט O
מיט O
זיך O
זילבערנע O
כּלים O
און O
גילדערנע O
כּלים O
און O
קופּערנע O
כּלים O
. O

און O
װעסט O
באַאַרבעטן O
פֿאַר O
אים O
די O
ערד O
, O
דו O
און O
דײַנע O
זין O
, O
און O
דײַנע O
קנעכט O
, O
און O
װעסט O
אַרײַנברענגען O
די O
תּבֿואה O
, O
און O
עס O
װעט O
זײַן O
פֿאַר O
דײַן O
האַרס O
זון O
ברױט O
צום O
עסן O
; O
און O
מפֿיבֿוֹשת B-PER
דײַן O
האַרס O
זון O
װעט O
עסן O
ברױט O
בײַ O
מײַן O
טיש O
תּמיד O
. O
– O
און O
ציבֿאָ B-PER
האָט O
געהאַט O
פֿופֿצן O
זין O
און O
צװאַנציק O
קנעכט O
. O
– O
און O
דאָס O
איבעריקע O
פֿאָלק O
האָט O
ער O
געגעבן O
אױף O
דער O
האַנט O
פֿון O
זײַן O
ברודער O
אַבֿישַין B-PER
, O
און O
אױסגעשטעלט O
אַקעגן O
די O
קינדער O
פֿון O
עמון B-null
. O

האָט O
מען O
דערצײלט O
דָוִדן B-PER
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
אוּרִיה B-PER
האָט O
ניט O
אַראָפּגענידערט O
צו O
זײַן O
הױז O
. O

און O
דוד B-PER
האָט O
געזאָגט O
צו O
אוּרִיהן B-PER
: O
דו O
קומסט O
דאָך O
פֿון O
װעג O
, O
פֿאַר O
װאָס O
האָסטו O
ניט O
אַראָפּגענידערט O
צו O
דײַן O
הױז O
? O

און O
אַצונד O
, O
זאָל O
זיך O
אױף O
אײביק O
ניט O
אָפּטאָן O
אַ O
שװערד O
פֿון O
דײַן O
הױז O
, O
דערפֿאַר O
װאָס O
דו O
האָסט O
מיך O
פֿאַראַכט O
, O
און O
האָסט O
גענומען O
די O
װײַב O
פֿון O
אוּרִיה B-PER
דעם O
חִתּי O
דיר O
צו O
זײַן O
פֿאַר O
אַ O
װײַב O
. O

און O
אַמנוֹן B-PER
האָט O
געזאָגט O
צו O
תָּמָרן B-PER
: O
ברענג O
דאָס O
עסן O
אין O
קאַמער O
, O
און O
איך O
װעל O
עסן O
פֿון O
דײַן O
האַנט O
. O

האָט O
תָּמָר B-PER
גענומען O
די O
פֿאַנקוכנס O
װאָס O
זי O
האָט O
געמאַכט O
, O
און O
אַרײַנגעבראַכט O
צו O
איר O
ברודער O
אַמנוֹנען B-PER
אין O
קאַמער O
. O

האָט O
דער O
מלך O
געזאָגט O
: O
דער O
װאָס O
רעדט O
צו O
דיר O
, O
זאָלסטו O
אים O
ברענגען O
צו O
מיר O
, O
און O
ער O
װעט O
דיך O
מער O
װידער O
ניט O
אָנרירן O
. O

און O
אַבֿשָלום B-PER
האָט O
געשיקט O
אױסקוקערס O
אין O
אַלע O
שבֿטים O
פֿון O
ישׂראל B-null
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
װי O
איר O
הערט O
דעם O
קָול O
פֿון O
שופֿר O
, O
אַזױ O
זאָלט O
איר O
זאָגן O
: O
אַבֿשָלום B-PER
איז O
געװאָרן O
מלך O
אין O
חבֿרון B-LOC
. O

האָט O
דער O
מלך O
געזאָגט O
: O
װאָס O
קער O
איך O
זיך O
אָן O
מיט O
אײַך O
, O
זין O
פֿון O
צרוּיָהן B-PER
? O

אױב O
ער O
שילט O
, O
איז O
דאָס O
װײַל O
גאָט O
האָט O
אים O
געהײסן O
: O
שילט O
דָוִדן B-PER
; O
און O
װער O
קען O
זאָגן O
: O
פֿאַר O
װאָס O
טוסטו O
אַזױ O
? O

און O
אַפֿילו O
דער O
װאָס O
איז O
אַ O
העלדישער O
יונג O
, O
װאָס O
זײַן O
האַרץ O
איז O
אַזױ O
װי O
דאָס O
האַרץ O
פֿון O
אַ O
לײב O
, O
װעט O
אין O
גאַנצן O
צעגאַנגען O
װערן O
, O
װאָרום O
גאַנץ O
ישׂראל B-null
װײס O
אַז O
דײַן O
פֿאָטער O
איז O
אַ O
גִבור O
, O
און O
די O
װאָס O
מיט O
אים O
זײַנען O
העלדישע O
יונגען O
. O

האָט O
דערזען O
אײנער O
אַ O
מאַן O
, O
און O
ער O
האָט O
דערצײלט O
יוֹאָבֿן B-PER
און O
געזאָגט O
: O
אָן O
האָב O
איך O
געזען O
אַבֿשָלומען B-PER
הענגען O
אױפֿן O
אײכנבױם O
. O

האָט O
דאָס O
גאַנצע O
פֿאָלק O
אין O
אַלע O
שבֿטים O
פֿון O
ישׂראל B-null
געטענהט O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
דער O
מלך O
האָט O
אונדז O
מציל O
געװען O
פֿון O
דער O
האַנט O
פֿון O
אונדזערע O
פֿײַנט O
, O
און O
ער O
האָט O
אונדז O
געראַטעװעט O
פֿון O
דער O
האַנט O
פֿון O
די O
פּלִשתּים B-null
, O
און O
אַצונד O
איז O
ער O
אַנטלאָפֿן O
פֿון O
לאַנד O
פֿון O
װעגן O
אַבֿשָלומען B-PER
. O

און O
עַמָשׂא B-PER
האָט O
זיך O
ניט O
געהיט O
פֿאַר O
דער O
שװערד O
װאָס O
אין O
יוֹאָבֿס B-PER
האַנט O
; O
האָט O
ער O
אים O
אַ O
זעץ O
געטאָן O
מיט O
איר O
אין O
בױך O
, O
און O
אַרױסגעלאָזט O
זײַנע O
אינגעװײד O
אױף O
דער O
ערד O
, O
און O
ניט O
געדאַרפֿט O
אים O
טאָן O
אַ O
צװײטן O
; O
און O
ער O
איז O
געשטאָרבן O
. O

און O
יוֹאָבֿ B-PER
און O
זײַן O
ברודער O
אַבֿישַי B-PER
האָבן O
נאָכגעיאָגט O
שֶבֿע B-PER
דעם O
זון O
פֿון O
בִכרין B-PER
. O

און O
רִצפָּה B-PER
די O
טאָכטער O
פֿון O
אַיָהן B-PER
האָט O
גענומען O
אַ O
זאַק O
, O
און O
האָט O
עס O
זיך O
אױסגעשפּרײט O
אױפֿן O
פֿעלדז O
, O
פֿון O
אָנהײב O
שניט O
ביז O
עס O
האָט O
זיך O
אַראָפּגעגאָסן O
אױף O
זײ O
װאַסער O
פֿון O
הימל O
. O

און O
זי O
האָט O
ניט O
געלאָזט O
אַ O
פֿױגל O
פֿון O
הימל O
זיך O
אַראָפּלאָזן O
אױף O
זײ O
בײַ O
טאָג O
, O
און O
אַ O
חיה O
פֿון O
פֿעלד O
בײַ O
נאַכט O
. O

און O
ער O
האָט O
גענײַגט O
דעם O
הימל O
און O
גענידערט O
, O
מיט O
אַ O
נעבל O
אונטער O
זײַנע O
פֿיס O
. O

און O
ער O
איז O
אױפֿגעשטאַנען O
, O
און O
האָט O
געשלאָגן O
צװישן O
די O
פּלִשתּים B-null
ביז O
זײַן O
האַנט O
איז O
מיד O
געװאָרן O
, O
און O
זײַן O
האַנט O
האָט O
זיך O
צוגעקלעפּט O
צום O
שװערד O
. O

און O
גאָט O
האָט O
געטאָן O
אַ O
גרױסע O
ישועה O
אין O
יענעם O
טאָג O
, O
און O
דאָס O
פֿאָלק O
האָט O
זיך O
אומגעקערט O
נאָך O
אים O
, O
בלױז O
אױסצוטאָן O
[ O
די O
געטײטע O
] O
. O

און O
דאָס O
האַרץ O
פֿון O
דָוִדן B-PER
האָט O
אים O
געפּלאָגט O
נאָך O
דעם O
װי O
ער O
האָט O
געצײלט O
דאָס O
פֿאָלק O
, O
און O
דוד B-PER
האָט O
געזאָגט O
צו O
גאָט B-PER
: O
איך O
האָב O
זײער O
געזינדיקט O
װאָס O
איך O
האָב O
דאָס O
געטאָן O
; O
און O
אַצונד O
, O
גאָט O
, O
טו O
אָפּ O
, O
איך O
בעט O
דיך O
, O
דעם O
פֿאַרברעך O
פֿון O
דײַן O
קנעכט O
, O
װאָרום O
איך O
בין O
געװען O
נאַריש O
זײער O
. O

אָבער O
נתן B-PER
דעם O
נבֿיא O
, O
און O
בנָיָהוּן B-PER
, O
און O
די O
גִבורים O
, O
און O
זײַן O
ברודער O
שלמהן B-PER
, O
האָט O
ער O
ניט O
גערופֿן O
. O

און O
דוד B-PER
האָט O
זיך O
געלײגט O
מיט O
זײַנע O
עלטערן O
, O
און O
ער O
איז O
באַגראָבן O
געװאָרן O
אין O
דָוִדס-שטאָט B-LOC
. O

און O
די O
זאַך O
איז O
װױלגעפֿעלן O
אין O
די O
אױגן O
פֿון O
גאָט O
, O
װאָס O
שלמה B-PER
האָט O
געבעטן O
די O
דאָזיקע O
זאַך O
. O

דער O
זון O
פֿון O
חֶסדן B-PER
, O
אין O
אַרוּבות B-LOC
; O
אונטער O
אים O
איז O
געװען O
שׂוֹכוֹ B-LOC
, O
און O
דאָס O
גאַנצע O
לאַנד O
חֵפֿר B-LOC
. O

און O
שלמהס B-PER
חכמה O
איז O
געװען O
גרעסער O
פֿון O
דער O
חכמה O
פֿון O
אַלע O
קינדער O
פֿון O
מזרח O
, O
און O
פֿון O
אַל O
דער O
חכמה O
פֿון O
מצרים B-null
. O

און O
ער O
האָט O
געבױט O
דעם O
אָנבױ O
אָן O
דעם O
גאַנצן O
הױז O
, O
פֿינף O
אײלן O
די O
הײך O
[ O
פֿון O
איטלעכן O
שטאָק O
] O
; O
און O
עס O
האָט O
זיך O
געהאַלטן O
אָן O
הױז O
אױף O
צעדערנהאָלץ O
. O

און O
עס O
איז O
געװען O
געגרונטפֿעסט O
מיט O
טײַערע O
שטײנער O
, O
גרױסע O
שטײנער O
, O
שטײנער O
פֿון O
צען O
אײלן O
, O
און O
שטײנער O
פֿון O
אַכט O
אײלן O
. O

און O
עס O
איז O
געװען O
, O
װי O
די O
כּהנים O
זײַנען O
אַרױסגעגאַנגען O
פֿון O
הײליקטום O
, O
אַזױ O
האָט O
אַ O
װאָלקן O
אָנגעפֿילט O
דאָס O
הױז O
פֿון O
גאָט O
. O

און O
עס O
איז O
געװען O
צום O
סָוף O
פֿון O
צװאַנציק O
יאָר O
װאָס O
שלמה B-PER
האָט O
געבױט O
די O
בײדע O
הײַזער O
, O
דאָס O
הױז O
פֿון O
גאָט O
, O
און O
דאָס O
הױז O
פֿון O
מלך O
– O
און O
זי O
האָט O
געגעבן O
דעם O
מלך O
הונדערט O
און O
צװאַצניק O
צענטנער O
גאָלד O
, O
און O
בשׂמים O
זײער O
פֿיל O
, O
און O
טײַער O
געשטײן O
; O
קײן O
מאָל O
װידער O
איז O
ניט O
אַרײַנגעקומען O
אַזױ O
פֿיל O
װי O
יענע O
בשׂמים O
װאָס O
די O
מלכּה O
פֿון O
שבֿא B-LOC
האָט O
געגעבן O
צו O
שלמה B-PER
המלך O
. O

און O
האָט O
אים O
באַפֿױלן O
װעגן O
דער O
דאָזיקער O
זאַך O
, O
ניט O
צו O
גײן O
נאָך O
פֿרעמדע O
געטער O
; O
און O
ער O
האָט O
ניט O
געהיט O
װאָס O
גאָט B-PER
האָט O
באַפֿױלן O
. O

האָבן O
צו O
אים O
גערעדט O
די O
יונגעלײַט O
װאָס O
זײַנען O
אױפֿגעװאַקסן O
מיט O
אים O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
אַזױ O
זאָלסטו O
זאָגן O
צו O
דעם O
דאָזיקן O
פֿאָלק O
װאָס O
האָבן O
צו O
דיר O
גערעדט O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
דײַן O
פֿאָטער O
האָט O
שװער O
געמאַכט O
אונדזער O
יאָך O
, O
דרום O
פֿאַרגרינגער O
דו O
אונדז O
– O
אַזױ O
זאָלסטו O
רעדן O
צו O
זײ O
: O
מײַן O
מינדסטער O
פֿינגער O
איז O
דיקער O
פֿון O
מײַן O
פֿאָטערס O
לענדן O
. O

און O
ער O
איז O
אַװעקגעגאַנגען O
מיט O
אַן O
אַנדער O
װעג O
, O
און O
האָט O
זיך O
ניט O
אומגעקערט O
מיט O
דעם O
װעג O
װאָס O
ער O
איז O
אױף O
אים O
געקומען O
קײן O
בֵית-אֵל B-LOC
. O

דרום O
זע O
, O
איך O
ברענג O
אָן O
אומגליק O
אױף O
יָרָבֿעָמס B-PER
הױז O
, O
און O
איך O
װעל O
פֿאַרשנײַדן O
פֿון O
יָרָבֿעָמען B-PER
יעטװעדער O
מאַנספּאַרשױן O
, O
קינד O
און O
קײט O
, O
צװישן O
ישׂראל B-null
, O
און O
װעל O
אױסראַמען O
יָרָבֿעָמס B-PER
הױז O
אַזױ O
װי O
מע O
ראַמט O
אױס O
קױט O
, O
ביז O
עס O
װעט O
פֿאַרלענדט O
װערן O
. O

און O
אײן O
און O
פֿערציק O
יאָר O
האָט O
ער O
געקיניגט O
אין O
ירושלים B-LOC
. O

און O
דער O
נאָמען O
פֿון O
זײַן O
מוטער O
איז O
געװען O
מעכה B-PER
די O
טאָכטער O
פֿון O
אַבֿישָלומען B-PER
. O

און O
זִמרי B-PER
איז O
געקומען O
, O
און O
האָט O
אים O
געשלאָגן O
און O
אים O
געטײט O
, O
אין O
זיבן O
און O
צװאַנציקסטן O
יאָר O
פֿון O
אָסאָ B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
יהוּדה B-null
, O
און O
איז O
געװאָרן O
מלך O
אױף O
זײַן O
אָרט O
. O

איז O
ער O
אױפֿגעשטאַנען O
און O
איז O
געגאַנגען O
קײן O
צָרפֿת B-LOC
. O

און O
װי O
ער O
איז O
געקומען O
אין O
אײַנגאַנג O
פֿון O
שטאָט O
, O
ערשט O
אַ O
פֿרױ O
אַן O
אלמנה O
קלײַבט O
דאָרטן O
האָלץ O
. O

האָט O
ער O
גערופֿן O
צו O
איר O
און O
האָט O
געזאָגט O
: O
ברענג O
מיר O
, O
איך O
בעט O
דיך O
, O
אַ O
ביסל O
װאַסער O
אין O
אַ O
כּלי O
, O
כּדי O
איך O
זאָל O
טרינקען O
. O

אַזױ O
װי O
עס O
לעבט O
יהוה B-PER
דײַן O
גאָט O
, O
אױב O
עס O
איז O
דאָ O
אַ O
פֿאָלק O
אָדער O
אַ O
קיניגרײַך O
, O
װאָס O
מײַן O
האַר O
האָט O
ניט O
געשיקט O
אַהין O
דיך O
זוכן O
! O

און O
אַז O
זײ O
האָבן O
געזאָגט O
: O
ניטאָ O
, O
האָט O
ער O
געמאַכט O
שװערן O
דאָס O
פֿאָלק O
און O
דאָס O
קיניגרײַך O
, O
אַז O
מע O
האָט O
דיך O
ניט O
געפֿונען O
. O

האָט O
ער O
געזאָגט O
: O
אָננעמען O
האָב O
איך O
זיך O
אָנגענומעןפֿון O
װעגן O
יהוה B-PER
דעם O
גאָט O
פֿון O
צבֿאות O
; O
װײַל O
פֿאַרלאָזן O
דײַן O
בונד O
האָבן O
די O
קינדער O
פֿון O
ישׂראל B-null
, O
דײַנע O
מזבחות O
האָבן O
זײ O
צעשטערט O
, O
און O
דײַנע O
נבֿיאים O
האָבן O
זײ O
געהרגעט O
מיטן O
שװערד O
; O
און O
איך O
אַלײן O
בין O
איבערגעבליבן O
, O
און O
זײ O
זוכן O
מײַן O
לעבן O
צו O
נעמען O
. O

האָט O
בֶן-הַדַד B-PER
געשיקט O
צו O
אים O
, O
און O
געזאָגט O
: O
זאָלן O
די O
געטער O
מיר O
טאָן O
אַזױ O
און O
נאָך O
מער O
, O
אױב O
דער O
שטױב O
פֿון O
שומרון B-LOC
װעט O
קלעקן O
פֿאַר O
אַ O
הױפֿן O
דעם O
גאַנצן O
פֿאָלק O
װאָס O
הינטער O
מיר O
! O

און O
זעצט O
אַװעק O
צװײ O
מענטשן O
, O
נידערטרעכטיקע O
יונגען O
, O
אַקעגן O
אים O
, O
  O
זײ O
זאָלן O
עדות O
זאָגן O
אױף O
אים O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
האָסט O
געלעסטערט O
גאָט O
און O
דעם O
מלך O
. O

און O
פֿירט O
אים O
אַרױס O
, O
און O
פֿאַרשטײנט O
אים O
, O
און O
ער O
זאָל O
שטאַרבן O
. O

און O
דער O
מלך O
פֿון O
ישׂראל B-null
און O
יהוֹשפֿט B-PER
דער O
מלך O
פֿון O
יהוּדה B-null
זײַנען O
געזעסן O
איטלעכער O
אױף O
זײַן O
טראָן O
אָנגעקלײדט O
אין O
בִגדֵי O
- O
[ O
מלכות O
] O
אין O
אַ O
שײַער O
בײַ O
דעם O
טױעראײַנגאַנג O
פֿון O
שומרון B-LOC
, O
און O
אַלע O
נבֿיאים O
האָבן O
נבֿיאות O
געזאָגט O
פֿאַר O
זײ O
. O

האָט O
אֵלִיָהו B-PER
געענטפֿערט O
צו O
דעם O
הױפּטמאַן O
פֿון O
די O
פֿופֿציק O
: O
איז O
, O
אױב O
איך O
בין O
אַ O
געטלעכער O
מאַן O
, O
זאָל O
אַראָפּנידערן O
אַ O
פֿײַער O
פֿון O
הימל O
, O
און O
פֿאַרצערן O
דיך O
און O
דײַנע O
פֿופֿציק O
. O

האָט O
אַראָפּגענידערט O
אַ O
פֿײַער O
פֿון O
הימל O
, O
און O
האָט O
פֿאַרצערט O
אים O
און O
זײַנע O
פֿופֿציק O
. O

האָט O
ער O
געזאָגט O
: O
האָסט O
אַ O
שװערע O
זאַך O
געבעטן O
. O

אױב O
דו O
װעסט O
מיך O
זען O
װען O
איך O
װער O
אַװעקגענומען O
פֿון O
דיר O
, O
װעט O
דיר O
אַזױ O
געשען O
, O
אױב O
אָבער O
ניט O
, O
װעט O
עס O
ניט O
געשען O
. O

האָט O
דער O
מלך O
פֿון O
ישׂראל B-null
געזאָגט O
: O
װײ O
! O

װאָרום O
גאָט O
האָט O
צונױפֿגערופֿן O
די O
דאָזיקע O
דרײַ O
מלכים O
, O
זײ O
צו O
געבן O
אין O
דער O
האַנט O
פֿון O
מואָבֿ B-null
. O

לאָמיר O
מאַכן O
, O
איך O
בעט O
דיך O
, O
אַ O
קלײן O
געמױערט O
אױבערסטיבל O
, O
און O
לאָמיר O
דאָרטן O
אַװעקשטעלן O
פֿאַר O
אים O
אַ O
בעט O
, O
און O
אַ O
טיש O
און O
אַ O
שטול O
, O
און O
אַ O
לאָמפּ O
, O
און O
עס O
װעט O
זײַן O
, O
װי O
ער O
קומט O
צו O
אונדז O
, O
אַזױ O
װעט O
ער O
אײַנקערן O
אַהין O
. O

האָט O
אֶלישע B-PER
געשיקט O
צו O
אים O
אַ O
שָלִיח O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
גײ O
, O
און O
זאָלסט O
זיך O
באָדן O
זיבן O
מאָל O
אין O
ירדן B-LOC
, O
און O
דײַן O
לײַב O
װעט O
זיך O
אומקערן O
צו O
דיר O
, O
און O
װעסט O
װערן O
רײן O
. O

און O
דער O
מלך O
פֿון O
ישׂראל O
האָט O
געשיקט O
צו O
דעם O
אָרט O
װאָס O
דער O
געטלעכער O
מאַן O
האָט O
אים O
געזאָגט O
און O
אים O
געװאָרנט O
; O
און O
ער O
האָט O
זיך O
דאָרטן O
אױסגעהיט O
ניט O
אײן O
מאָל O
און O
ניט O
צװײ O
מאָל O
. O

זײַנען O
זײ O
געגאַנגען O
און O
האָבן O
גערופֿן O
צו O
די O
טױערלײַט O
פֿון O
שטאָט O
, O
און O
זײ O
האָבן O
זײ O
דערצײלט O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
מיר O
  O
זײַנען O
געקומען O
אין O
לאַגער O
פֿון O
ארם B-null
, O
ערשט O
דאָרטן O
איז O
ניטאָ O
קײן O
מאַן O
און O
קײן O
קָול O
פֿון O
אַ O
מענטשן O
; O
נאָר O
די O
פֿערד O
זײַנען O
צוגעבונדן O
, O
און O
די O
אײזלען O
זײַנען O
צוגעבונדן O
, O
און O
די O
געצעלטן O
אַזױ O
װי O
זײ O
זײַנען O
געװען O
. O

האָט O
אֶלישע B-PER
צו O
אים O
געזאָגט O
: O
גײ O
, O
זאָג O
צו O
אים O
: O
גענעזן O
װעסטו O
גענעזן O
װערן O
; O
אָבער O
גאָט B-PER
האָט O
מיר O
באַװיזן O
אַז O
שטאַרבן O
װעט O
ער O
שטאַרבן O
. O

און O
די O
הינט O
װעלן O
עסן O
אִיזֶבֿלען B-PER
אין O
דעם O
שטיק O
לאַנד O
פֿון O
יזרעאל B-LOC
, O
און O
קײן O
באַגרעבער O
װעט O
ניט O
זײַן O
. O

און O
ער O
האָט O
געעפֿנט O
די O
טיר O
, O
און O
איז O
אַנטלאָפֿן O
. O

זײַט O
װיסן O
דען O
, O
אַז O
גאָרנישט O
װעט O
פֿאַלן O
צו O
דער O
ערד O
פֿון O
דעם O
װאָרט O
פֿון O
גאָט O
װאָס O
גאָט O
האָט O
גערעדט O
אױף O
דעם O
הױז O
פֿון O
אַחאבֿ B-PER
; O
און O
גאָט O
האָט O
געטאָן O
װאָס O
ער O
האָט O
גערעדט O
דורך O
זײַן O
קנעכט O
אֵלִיָהון B-PER
. O

און O
דער O
כּהן O
האָט O
געגעבן O
די O
הױפּטלײַט O
פֿון O
די O
הונדערטן O
די O
שפּיזן O
און O
די O
שילדן O
װאָס O
פֿון O
מלך O
דוד B-PER
, O
װאָס O
אין O
הױז O
פֿון O
גאָט B-PER
. O

און O
יהוֹיָדָע B-PER
דער O
כּהן O
האָט O
גענומען O
אַ O
קאַסטן O
, O
און O
האָט O
אױסגעשניטן O
אַ O
לאָך O
אין O
זײַן O
טירל O
, O
און O
האָט O
אים O
אַװעקגעשטעלט O
לעבן O
מזבח O
, O
אױף O
דער O
רעכטער O
זײַט O
װי O
מע O
קומט O
אַרײַן O
אין O
הױז O
פֿון O
גאָט B-PER
; O
און O
אַהין O
פֿלעגן O
די O
כּהנים O
װאָס O
היטן O
די O
שװעל O
, O
אַרײַנטאָן O
דאָס O
גאַנצע O
געלט O
װאָס O
איז O
געבראַכט O
געװאָרן O
אין O
הױז O
פֿון O
גאָט O
. O

אין O
זיבן O
און O
דרײַסיקסטן O
יאָר O
פֿון O
יוֹאָש B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
יהוּדה O
איז O
יהואש B-PER
דער O
זון O
פֿון O
יהוֹאָחָזן B-PER
געװאָרן O
מלך O
איבער O
ישׂראל B-null
אין O
שומרון B-LOC
, O
[ O
און O
האָט O
געקיניגט O
] O
זעכצן O
יאָר O
. O

שלאָגן O
האָסטו O
געשלאָגן O
אדום B-null
, O
און O
דײַן O
האַרץ O
האָט O
דיך O
דערהױבן O
; O
האַלט O
דײַן O
כּבֿוד O
, O
און O
זיץ O
אין O
דער O
הײם O
. O

און O
נאָך O
װאָס O
זאָלסטו O
זיך O
רײצן O
מיט O
בײז O
, O
און O
פֿאַלן O
דו O
און O
יהוּדה B-null
מיט O
דיר O
? O

און O
שַלום B-PER
דער O
זון O
פֿון O
יָבֿשן B-PER
האָט O
געמאַכט O
אַ O
בונט O
אױף O
אים O
, O
און O
האָט O
אים O
געשלאָגן O
אַנטקעגן O
פֿאַרן O
פֿאָלק O
, O
און O
אים O
געטײט O
, O
און O
איז O
געװאָרן O
מלך O
אױף O
זײַן O
אָרט O
. O

און O
דער O
מלך O
אָחָז B-PER
איז O
געגאַנגען O
קײן O
דמשׂק B-LOC
אַנטקעגן O
תִּגלַת-פִּלאֶסֶר B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
אשור B-null
, O
און O
ער O
האָט O
געזען O
דעם O
מזבח O
װאָס O
אין O
דמשׂק B-LOC
. O

און O
דער O
מלך O
אָחָז B-PER
האָט O
געשיקט O
צו O
אוּרִיה B-PER
דעם O
כּהן O
די O
געשטאַלט O
פֿון O
דעם O
מזבח O
און O
זײַן O
געבױ O
לױט O
זײַן O
גאַנצער O
אַרבעט O
. O

און O
זײ O
האָבן O
זיך O
אױפֿגעשטעלט O
זײַלשטײנער O
און O
געצנשטאַנגען O
אױף O
יעטװעדער O
הױכן O
בערגל O
און O
אונטער O
יעטװעדער O
צװײַגהאַפֿטיקן O
בױם O
. O

און O
זײ O
האָבן O
זי O
באַצװוּנגען O
צום O
סָוף O
פֿון O
דרײַ O
יאָר O
; O
אין O
זעקסטן O
יאָר O
פֿון O
חִזקִיָהן–דאָס B-PER
איז O
דאָס O
נײַנטע O
יאָר O
פֿון O
הוֹשֵעַ B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
ישׂראל–איז O
שומרון B-LOC
באַצװוּנגען O
געװאָרן O
. O

אַזױ O
זאָלט O
איר O
זאָגן O
צו O
חִזקִיָהון B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
יהוּדה O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
זאָל O
דיך O
ניט O
נאַרן O
דײַן O
גאָט B-PER
, O
װאָס O
דו O
פֿאַרזיכערסט O
זיך O
אױף O
אים O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
ירושלים B-LOC
װעט O
ניט O
איבערגעגעבן O
װערן O
אין O
דער O
האַנט O
פֿון O
דעם O
מלך O
פֿון O
אשור B-null
. O

האָט O
יחִזקִיָהו B-PER
געזאָגט O
: O
גרינג O
איז O
דעם O
שאָטן O
זיך O
אַראָפּצוגײן O
צען O
שטאַפּלען O
; O
נײן O
, O
נײַערט O
דער O
שאָטן O
זאָל O
זיך O
אומקערן O
אױף O
צוריק O
צען O
שטאַפּלען O
. O

און O
גאָט B-PER
האָט O
גערעדט O
דורך O
זײַנע O
קנעכט O
די O
נבֿיאים O
, O
  O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
און O
שָפֿן B-PER
דער O
שרײַבער O
האָט O
דערצײלט O
דעם O
מלך O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
חִלקִיָהו B-PER
דער O
כּהן O
  O
האָט O
מיר O
געגעבן O
אַ O
בוך O
. O

און O
שָפֿן B-PER
האָט O
עס O
געלײענט O
פֿאַרן O
מלך O
. O

און O
ער O
האָט O
פֿאַראומרײניקט O
תּוֹפֿת O
װאָס O
אין O
טאָל B-LOC
פֿון I-LOC
בן-הִנום I-LOC
, O
אַז O
קײנער O
זאָל O
ניט O
מאַכן O
דורכגײן O
זײַן O
זון O
אָדער O
זײַן O
טאָכטער O
דורכן O
פֿײַער O
צו O
מוֹלֶך B-null
. O

אין O
יענער O
צײַט O
זײַנען O
די O
קנעכט O
פֿון O
נבֿוכַדנֶאצַר B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
בָבֿל B-null
אַרױפֿגעגאַנגען O
אױף O
ירושלים B-LOC
, O
און O
די O
שטאָט O
איז O
געקומען O
אין O
באַלעגערונג O
. O

און O
די O
מױערן O
פֿון O
ירושלים B-LOC
רונד O
אַרום O
האָט O
דער O
גאַנצער O
חיל O
פֿון O
די O
כַּשׂדים B-null
װאָס O
מיט O
דעם O
הױפּט O
פֿון O
דעם O
לײַב-חיל O
אײַנגעװאָרפֿן O
. O

הערט O
דאָס O
װאָרט O
פֿון O
יהוה B-PER
, O
איר O
פֿירער O
פֿון O
סדום B-LOC
; O
פֿאַרנעמט O
די O
לער O
פֿון O
אונדזער O
גאָט O
, O
איר O
פֿאָלק O
פֿון O
עַמורָה B-LOC
. O

גײ O
אַרײַן O
אין O
פֿעלדז O
, O
און O
באַהאַלט O
זיך O
אין O
שטױב O
, O
פֿאַר O
דער O
פֿאָרכטיקײט O
פֿון O
גאָט B-PER
, O
און O
פֿאַר O
דער O
פּראַכט O
פֿון O
זײַן O
גרױסקײט O
. O

זאָגט O
דעם O
גערעכטן O
אַז O
אים O
װעט O
זײַן O
גוט O
, O
װײַל O
די O
פֿרוכט O
פֿון O
זײערע O
מעשׂים O
װעלן O
זײ O
עסן O
. O

מאַך O
פֿעט O
דאָס O
האַרץ O
פֿון O
דעם O
דאָזיקן O
פֿאָלק O
, O
און O
זײַנע O
אױערן O
מאַך O
שװער O
, O
און O
זײַנע O
אױגן O
פֿאַרקלעפּ O
, O
טאָמער O
װעט O
ער O
זען O
מיט O
זײַנע O
אױגן O
, O
און O
מיט O
זײַנע O
אױערן O
הערן O
, O
און O
זײַן O
האַרץ O
װעט O
פֿאַרשטײן O
, O
און O
ער O
װעט O
זיך O
אומקערן O
, O
און O
געהײלט O
װערן O
. O

און O
גאָט O
האָט O
װידער O
גערעדט O
צו O
אָחָזן B-PER
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
עצהט O
אַן O
עצה O
, O
און O
זי O
װעט O
פֿאַרשטערט O
װערן O
, O
רעדט O
אָפּ O
אַ O
זאַך O
, O
און O
זי O
װעט O
ניט O
באַשטײן O
, O
װאָרום O
גאָט O
איז O
מיט O
אונדז O
. O

דרום O
דערהײבט O
גאָט B-PER
די O
פֿײַנט O
פֿון O
רצין B-null
אױף O
אים O
, O
און O
זײַנע O
שׂונאים O
װעט O
ער O
אָנרײצן O
; O
אַזױ O
װי O
מײַן O
האַנט O
האָט O
דערגרײכטדי O
קיניגרײַכן O
פֿון O
די O
אָפּגעטער O
, O
װאָס O
זײערע O
געצן O
זײַנען O
מער O
געװעןװי O
פֿון O
ירושלים B-LOC
און O
פֿון O
שומרון B-LOC
– O
און O
עס O
װעט O
זײַן O
אין O
יענעם O
טאָג O
: O
דער O
װאָרצל O
פֿון O
יִשַי B-PER
, O
װאָס O
שטײט O
פֿאַר O
אַ O
פֿאָן O
פֿון O
די O
פֿעלקער-צו O
אים O
װעלן O
די O
אומות O
זיך O
װענדן O
, O
און O
זײַן O
רוּונג O
װעט O
זײַן O
אַ O
פּראַכטיקײט O
. O

װאָרום O
די O
שטערן O
פֿון O
הימל O
און O
זײַנע O
מזלותװעלן O
ניט O
שײַנען O
זײער O
ליכט O
; O
די O
זון O
װעט O
זײַן O
פֿינצטער O
אין O
איר O
אױפֿגאַנג O
, O
און O
די O
לבֿנה O
װעט O
ניט O
שימערן O
איר O
ליכט O
. O

זײ O
אַלע O
רופֿן O
זיך O
אָפּ O
, O
און O
זאָגן O
צו O
דיר O
: O
דו O
אױך O
ביסט O
אַװעקגעפֿאַלן O
װי O
מיר O
, O
געגליכן O
געװאָרן O
צו O
אונדז O
! O

און O
אײַנגעטאָן O
איז O
די O
פֿרײד O
און O
די O
לוסטיקײטפֿון O
דעם O
פֿרוכטגאָרטן O
; O
און O
אין O
די O
װײַנגערטנער O
װערט O
ניט O
געזונגען O
, O
װערט O
ניט O
געשאַלט O
; O
קײן O
װײַן O
אין O
די O
קעלטערןטרעט O
ניט O
דער O
טרעטער O
; O
איך O
האָב O
געמאַכט O
אױפֿהערן O
״ O
הֵידָד O
! O

״ O
11דרום O
ברומען O
װי O
אַ O
האַרף O
מײַנע O
געדערים O
אױף O
מואָבֿ B-LOC
, O
און O
מײַנע O
אינגעװײד O
אױף O
קיר-חֶרֶשׂ B-LOC
. O

װאָרום O
האָסט O
פֿאַרגעסן O
דעם O
גאָט O
פֿון O
דײַן O
הילף O
, O
און O
דעם O
פֿעלדז O
פֿון O
דײַן O
שטאַרקײט O
האָסטו O
ניט O
דערמאָנט O
; O
דרום O
האָסטו O
ליבלעכע O
פֿלאַנצן O
געפֿלאַנצט O
, O
און O
אַ O
פֿרעמדן O
צװײַג O
אײַנגעזעצט O
דרינען O
; O
און O
אירע O
װאַרשטאַטן O
װעלן O
זײַן O
צעקלאַפּט O
; O
אַלע O
לױנאַרבעטער O
באַטריבט O
אין O
געמיט O
. O

דו O
געדראָשענע O
מײַנע O
, O
און O
קינד O
פֿון O
מײַן O
שײַער O
, O
װאָס O
איך O
האָב O
געהערט O
פֿון O
יהוה B-PER
פֿון O
צבֿאותדעם O
גאָט O
פֿון O
ישׂראל B-null
, O
אײַך O
האָב O
איך O
דערצײלט O
, O
און O
די O
הײַזער O
פֿון O
ירושלים B-LOC
האָט O
איר O
פֿאַרצײכנט O
, O
און O
אײַנגעװאָרפֿן O
די O
הײַזער O
צו O
באַפֿעסטיקן O
די O
מױער O
. O

איבערפֿלײץ O
דײַן O
לאַנד O
װי O
דער O
נילוס B-LOC
, O
טאָכטער O
תַּרְשִיש B-LOC
, O
ניטאָ O
מער O
קײן O
אײַנצאַם O
. O

צעבראָכן O
איז O
די O
נישטיקע O
שטאָט O
, O
פֿאַרשלאָסן O
איטלעך O
הױז O
ניט O
אַרײַנצוגײן O
. O

װאָרום O
די O
האַנט O
פֿון O
גאָט B-PER
װעט O
רוען O
אױף O
דעם O
דאָזיקן O
באַרג O
, O
און O
מואָבֿ B-null
װעט O
צעטרעטן O
װערן O
אױף O
זײַן O
אָרט O
, O
װי O
שטרױ O
װערט O
צעטרעטן O
אין O
מיסטהױפֿן O
. O

װערט O
דער O
רָשע O
געלײַטזעליקט O
, O
לערנט O
ער O
ניט O
גערעכטיקײט O
; O
אין O
לאַנד O
פֿון O
ערלעכקײט O
טוט O
ער O
אומרעכט O
, O
און O
ער O
זעט O
ניט O
די O
גרױסקײט O
פֿון O
גאָט B-PER
. O

װאָרום O
די O
באַפֿעסטיקטע O
שטאָט O
איז O
אַלײן O
, O
אַ O
װױנונג O
אַװעקגעװאָרפֿן O
און O
פֿאַרלאָזט O
װי O
אַ O
מדבר O
; O
דאָרט O
װעט O
זיך O
פֿיטערן O
אַ O
קאַלב O
, O
און O
דאָרט O
װעט O
עס O
הױערן O
, O
און O
פֿאַרלענדן O
אירע O
צװײַגן O
. O

װאָרום O
עס O
איז O
אַ O
געבאָט O
צו O
אַ O
געבאָט O
, O
אַ O
געבאָט O
צו O
אַ O
געבאָט O
, O
אַ O
שטריך O
צו O
אַ O
שטריך O
, O
אַ O
שטריך O
צו O
אַ O
שטריך O
, O
אַ O
ביסל O
דאָ O
, O
אַ O
ביסעל O
דאָרט O
. O

װאָרום O
גאָט B-PER
האָט O
אױסגעגאָסן O
אױף O
אײַךאַ O
גײַסט O
פֿון O
הינערפּלעט O
, O
און O
האָט O
צוגעמאַכט O
אײַערע O
אױגן O
, O
די O
נבֿיאים O
, O
און O
אײַערע O
קעפּ O
, O
די O
זעערס O
, O
האָט O
ער O
פֿאַרדעקט O
. O

װאָס O
זאָגן O
צו O
די O
נבֿיאים O
: O
איר O
זאָלט O
ניט O
נבֿיאות O
זאָגן O
; O
און O
צו O
די O
זעערס O
: O
איר O
זאָלט O
אונדז O
ניט O
זען O
די O
ריכטיקײט O
; O
רעדט O
אונדז O
גלאַטע O
רײד O
, O
זעט O
גענאַרענישן O
. O

טעג O
און O
יאָרן O
װעט O
איר O
ציטערן O
, O
איר O
זיכערע O
, O
װאָרום O
די O
לעז O
איז O
פֿאַרלענדט O
, O
קײן O
אײַנזאַמלונג O
װעט O
ניט O
קומען O
. O

אַצונד O
װעל O
איך O
זיך O
דערהײכן O
, O
אַצונד O
װעל O
איך O
זיך O
אױפֿהײבן O
. O

טאָג O
און O
נאַכט O
װעט O
זי O
ניט O
פֿאַרלאָשן O
װערן O
, O
אױף O
אײביק O
װעט O
אױפֿגײן O
איר O
רױך O
; O
פֿון O
דָור O
צו O
דָור O
װעט O
זי O
װיסט O
זײַן O
, O
אױף O
אײביקאײביקײטן O
װעט O
קײנער O
ניט O
דורכגײן O
דורך O
איר O
. O

און O
די O
דערלײזטע O
פֿון O
גאָט O
װעלן O
צוריקקערן O
, O
און O
װעלן O
קומען O
קײן O
צִיון O
מיט O
געזאַנג O
, O
און O
אַן O
אײביקע O
שִׂמחה O
װעט O
זײַן O
אױף O
זײער O
קאָפּ O
; O
שָׂשׂון-וּשִׂמחה O
װעט O
זײ O
אָניאָגן O
, O
און O
אַנטלױפֿן O
װעלן O
טרױער O
און O
זיפֿצעניש O
. O

און O
אַצונד O
, O
בין O
איך O
דען O
אָן O
יהוה B-PER
אַרױפֿגעקומען O
אױף O
דעם O
דאָזיקן O
לאַנד O
, O
עס O
צו O
פֿאַרװיסטן O
? O

יהוה O
האָט O
צו O
מיר O
געזאָגט O
: O
גײ O
אַרױף O
אױף O
דעם O
דאָזיקן O
לאַנד O
, O
און O
פֿאַרװיסט O
עס O
. O

אַזױ O
זאָלט O
איר O
זאָגן O
צו O
חִזקִיָהו B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
יהוּדה B-null
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
זאָל O
דיר O
ניט O
נאַרן O
דײַן O
גאָט O
װאָס O
דו O
פֿאַרזיכערסט O
זיך O
אױף O
אים O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
ירושלים B-LOC
װעט O
ניט O
איבערגעגעבן O
װערן O
אין O
דער O
האַנט O
פֿון O
דעם O
מלך O
פֿון O
אשור B-null
. O

איך O
האָב O
געװעסט O
געזאָגט O
: O
אין O
מיטן O
פֿון O
מײַנע O
טעג O
װעל O
איך O
אַװעקגײןאין O
די O
טױערן O
פֿון O
אונטערערד O
; O
איך O
װער O
געמינערט O
דעם O
רעשט O
פֿון O
מײַנע O
יאָרן O
. O

זע O
, O
גאָט B-PER
דער O
האַר O
קומט O
אַ O
מאַכטיקער O
, O
און O
זײַן O
אָרעם O
געװעלטיקט O
פֿאַר O
אים O
; O
זע O
, O
זײַן O
שׂכַר O
איז O
מיט O
אים O
, O
און O
זײַן O
לױן O
אים O
פֿאַרױס O
; O
זאָלסט O
ניט O
מורא O
האָבן O
, O
װאָרום O
איך O
בין O
מיט O
דיר O
, O
זאָלסט O
זיך O
ניט O
אומקוקן O
, O
װאָרום O
איך O
בין O
דײַן O
גאָט O
; O
איך O
שטאַרק O
דיך O
און O
איך O
העלף O
דיך O
, O
און O
איך O
לען O
דיך O
אונטערמיט O
דער O
רעכטער O
האַנט O
פֿון O
מײַן O
גערעכטיקײט O
. O

זינגט O
צו O
גאָט B-PER
אַ O
נײַ O
געזאַנג O
, O
זײַן O
לױב O
פֿון O
עק O
פֿון O
דער O
ערד O
, O
איר O
װאָס O
נידערט O
אױפֿן O
ים O
און O
זײַן O
פֿולקײט O
, O
אינדזלען O
און O
זײערע O
באַװױנער O
. O

איר O
זײַט O
מײַנע O
עדות O
, O
זאָגט O
גאָט O
, O
און O
מײַן O
קנעכט O
װאָס O
איך O
האָב O
אױסדערװײלט O
, O
כּדי O
איר O
זאָלט O
װיסן O
, O
און O
גלױבן O
אין O
מיר O
, O
און O
פֿאַרשטײן O
אַז O
איך O
בין O
דאָס O
; O
פֿאַר O
מיר O
איז O
ניט O
געשאַפֿן O
געװאָרן O
קײן O
גאָט O
, O
און O
נאָך O
מיר O
װעט O
ניט O
זײַן O
. O

װער O
פֿורעמט O
עס O
אַ O
גאָט O
, O
און O
גיסט O
אױס O
אַ O
געץ O
װאָס O
נוצט O
ניט O
! O

װײ O
, O
דער O
װאָס O
זאָגט O
צו O
דעם O
פֿאָטער O
: O
נאָך O
װאָס O
מאַכסטו O
געבערן O
? O

און O
צו O
דער O
פֿרױ O
: O
נאָך O
װאָס O
האָסטו O
װײען O
? O

איך O
זאָג O
אָן O
פֿון O
אָנהײב O
דעם O
סָוף O
, O
און O
פֿון O
פֿאַרצײַטן O
, O
װאָס O
איז O
נאָך O
ניט O
געשען O
; O
איך O
זאָג O
: O
מײַן O
באַראָט O
זאָל O
באַשטײן O
, O
און O
אַל O
מײַן O
באַגער O
װעל O
איך O
טאָן O
. O

און O
ביסט O
געװען O
זיכער O
אין O
דײַן O
שלעכטיקײט O
, O
האָסט O
געזאָגט O
: O
קײנער O
זעט O
מיך O
ניט O
; O
דײַן O
חכמה O
און O
דײַן O
קענשאַפֿט O
, O
זי O
האָט O
דיך O
פֿאַרפֿירט O
; O
און O
האָסט O
געזאָגט O
אין O
דײַן O
האַרצן O
: O
איך O
, O
און O
חוץ O
מיר O
איז O
ניטאָ O
מער O
. O

זע O
, O
איך O
האָב O
דיך O
געלײַטערט O
, O
אָבער O
ניט O
װי O
זילבער O
, O
איך O
האָב O
דיך O
געפּרוּװט O
אין O
שמעלצאױװן O
פֿון O
פּײַן O
. O

זײ O
װעלן O
ניט O
הונגערן O
און O
ניט O
דאָרשטן O
, O
און O
ניט O
פּלאָגן O
װעט O
זײ O
היץ O
און O
זון O
, O
װאָרום O
זײער O
דערבאַרימער O
װעט O
זײ O
באַלײטן O
, O
און O
בײַ O
קװאַלן O
װאַסער O
װעט O
ער O
זײ O
פֿירן O
. O

װער O
איז O
צװישן O
אײַך O
װאָס O
האָט O
מורא O
פֿאַר O
גאָט B-PER
, O
װאָס O
הערט O
צו O
דעם O
קָול O
פֿון O
זײַן O
קנעכט O
? O

װאָס O
איז O
געגאַנגען O
אין O
פֿינצטערניש O
, O
און O
האָט O
קײן O
ליכט O
ניט O
געהאַט O
? O

זאָל O
ער O
זיך O
פֿאַרזיכערן O
אױף O
דעם O
נאָמען O
פֿון O
יהוה B-PER
, O
און O
זיך O
אָנלענען O
אױף O
זײַן O
גאָט O
. O

ביסטו O
ניט O
דער O
װאָס O
האָט O
צעהאַקט O
רַהַבֿ O
, O
װאָס O
האָט O
דערשטאָכן O
די O
שלאַנג O
? O

ביסטו O
ניט O
דער O
װאָס O
האָט O
אױסגעטריקנט O
דעם O
ים O
, O
די O
װאַסערן O
פֿון O
דעם O
תּהָום O
דעם O
גרױסן O
; O
װאָס O
האָט O
געמאַכט O
די O
טיפֿענישן O
פֿון O
ים O
פֿאַר O
אַ O
װעג O
, O
פֿאַר O
די O
אױסגעלײזטע O
אַריבערצוגײן O
? O

גאָט O
האָט O
אַנטבלױזט O
זײַן O
הײליקן O
אָרעםפֿאַר O
די O
אױגן O
פֿון O
אַלע O
פֿעלקער O
, O
און O
אַלע O
עקן O
פֿון O
דער O
ערד O
װעלן O
זעןדי O
ישועה O
פֿון O
אונדזער O
גאָט O
. O

אָבער O
גאָט B-PER
האָט O
אים O
געװאָלט O
צעדריקן O
מיט O
קראַנקשאַפֿט O
, O
צו O
זען O
אױב O
זײַן O
זעל O
װעט O
זיך O
מאַכן O
פֿאַר O
אַ O
קרבן O
; O
כּדי O
ער O
זאָל O
זען O
זאָמען O
, O
דערלענגערן O
זײַנע O
טעג O
, O
און O
דער O
רָצון O
פֿון O
גאָט B-PER
דורך O
זײַן O
האַנט O
זאָל O
געלינגען O
. O

װאָרום O
די O
בערג O
מעגן O
זיך O
אָפּטאָן O
, O
און O
די O
הײכן O
מעגן O
זיך O
װאַקלען O
, O
אָבער O
מײַן O
גענאָד O
װעט O
זיך O
פֿון O
דיר O
ניט O
אָפּטאָן O
, O
און O
מײַן O
בונד O
פֿון O
שלום O
װעט O
זיך O
ניט O
װאַקלען O
, O
זאָגט O
דײַן O
דערבאַרימער O
, O
גאָט B-PER
. O

װאָרום O
אַזױ O
װי O
עס O
נידערט O
פֿון O
הימלדער O
רעגן O
און O
דער O
שנײ O
, O
און O
קערט O
זיך O
אַהין O
צו O
ניט O
אום O
, O
נײַערט O
ער O
טרינקט O
אָן O
די O
ערד O
, O
און O
באַפֿרוכט O
זי O
און O
באַשפּראָצט O
זי O
, O
און O
גיט O
זריעה O
צו O
דעם O
זײער O
, O
און O
ברױט O
צו O
דעם O
עסער O
; O
זײַנע O
װעכטער O
זײַנען O
בלינדע O
אַלע O
, O
זײ O
װײסן O
גאָרניט O
; O
שטומע O
הינט O
זײַנען O
זײ O
אַלע O
, O
זײ O
קענען O
ניט O
בילן O
; O
זײ O
ליגן O
און O
חלומען O
, O
זײ O
האָבן O
ליב O
שלאָפֿן O
. O

פֿון O
דײַנע O
פֿיל O
װעגן O
ביסטו O
מיד O
געװאָרן O
, O
אָבער O
האָסט O
ניט O
געזאָגט O
: O
פֿאַרפֿאַלן O
! O

שטאַרקײט O
אין O
דײַן O
האַנט O
האָסטו O
געפֿונען O
, O
דרום O
האָסטו O
זיך O
ניט O
געקימערט O
. O

און O
װעסט O
אױסשטרעקן O
צום O
הונגעריקן O
דײַן O
זעל O
, O
און O
די O
געדריקטע O
זעל O
װעסטו O
זעטן O
; O
דענצמאָל O
װעט O
אױפֿשײַנען O
אין O
חושך O
דײַן O
ליכט O
, O
און O
דײַן O
פֿינצטערקײט O
װי O
מיטן O
טאָג O
. O

מיר O
טאַפּן O
װי O
בלינדע O
אָן O
דער O
װאַנט O
, O
און O
אַזױ O
װי O
אָן O
אױגן O
טאַפּן O
מיר O
אַרום O
; O
מיר O
שטרױכלען O
אין O
מיטן O
טאָג O
, O
װי O
אין O
אָװנט O
, O
מיר O
זײַנען O
אין O
חושכנישן O
אַזױ O
װי O
די O
מתים O
. O

און O
פֿרעמדגעבאָרענע O
װעלן O
בױען O
דײַנע O
מױערן O
, O
און O
זײערע O
מלכים O
װעלן O
דיך O
באַדינען O
; O
װאָרום O
אין O
מײַן O
צאָרן O
האָב O
איך O
דיך O
געשלאָגן O
, O
און O
אין O
מײַן O
באַװיליקונג O
האָב O
איך O
דיך O
דערבאַרימט O
. O

פֿרײען O
פֿרײ O
איך O
זיך O
מיט O
יהוה B-PER
, O
לוסטיק O
איז O
מײַן O
זעל O
מיט O
מײַן O
גאָט O
, O
װאָרום O
ער O
האָט O
מיר O
אָנגעטאָן O
קלײדער O
פֿון O
הילף O
, O
אַ O
מאַנטל O
פֿון O
זיג O
מיר O
אַרומגעװיקלט O
, O
װי O
אַ O
חתן O
טוט O
אָן O
אַ O
כּהן-הױב O
, O
און O
װי O
אַ O
כּלה O
צירט O
זיך O
אָן O
מיט O
אירע O
תַּכשיטין O
. O

גײט O
דורך O
, O
גײט O
דורך O
דורך O
די O
טױערן O
, O
ראַמט O
אָפּ O
דעם O
װעג O
פֿון O
דעם O
פֿאָלק O
! O

טרעט O
אױס O
, O
טרעט O
אױס O
דעם O
שטעג O
, O
רײניקט O
אָפּ O
פֿון O
שטײנער O
! O

הײבט O
אױף O
אַ O
פֿאָן O
צו O
די O
פֿעלקער O
! O

אָבער O
זײ O
האָבן O
װידערשפּעניקטאון O
באַטריבט O
זײַן O
הײליקן O
גײַסט O
, O
און O
ער O
איז O
זײ O
פֿאַרקערט O
געװאָרן O
אין O
אַ O
פֿײַנט O
; O
ער O
האָט O
מלחמה O
געהאַלטן O
אױף O
זײ O
. O

אונדזער O
הײליק O
און O
אונדזער O
פּראַכטיק O
הױז O
, O
װוּ O
אונדזערע O
עלטערן O
האָבן O
דיך O
געלױבט O
, O
איז O
אַװעק O
אין O
בראַנדפֿײַער O
, O
און O
אַלע O
אונדזערע O
גלוסטיקײטן O
זײַנען O
געװאָרן O
צו O
װיסט O
. O

און O
דער O
שָרוֹן B-LOC
װעט O
זײַן O
פֿאַר O
אַ O
פֿיטערפּלאַץ O
פֿון O
שאָף O
, O
און O
דער O
טאָל O
עָכוֹר B-LOC
פֿאַר O
אַ O
הױערונג O
פֿון O
רינדער O
, O
פֿאַר O
מײַן O
פֿאָלק O
װאָס O
האָט O
מיך O
געזוכט O
. O

פֿרײט O
זיך O
מיט O
ירושלים B-LOC
, O
און O
קװעלט O
אָן O
אין O
איר O
, O
אַלע O
אירע O
ליבהאָבער O
; O
לוסטיקט O
אײַך O
לוסטיק O
מיט O
איר O
, O
איר O
אַלע O
װאָס O
טרױערט O
אױף O
איר O
; O
זע O
, O
איך O
, O
האָב O
דיך O
געשטעלט O
הײַנטיקן O
טאָג O
איבער O
די O
פֿעלקער O
און O
איבער O
די O
קיניגרײַכן O
, O
אױסצורײַסן O
און O
אײַנצוּװאַרפֿן O
, O
און O
אונטערצוברענגען O
און O
צו O
צעשטערן O
; O
צו O
בױען O
און O
צו O
פֿלאַנצן O
. O

װאָרום O
פֿאָרט O
דורך O
די O
אינדזלען O
פֿון O
די O
כִּתּים B-LOC
, O
און O
זעט O
, O
און O
קײן O
קֵדָר B-LOC
שיקט O
, O
און O
קוקט O
זיך O
גוט O
צו O
, O
און O
זעט O
אױב O
אַזױנס O
איז O
געשען O
. O

אָבער O
אַפֿילו O
נאָך O
אַלעם O
דעם O
האָט O
די O
פֿעלשערין O
איר O
שװעסטער O
יהודה B-null
זיך O
ניט O
אומגעקערט O
צו O
מיר O
מיט O
איר O
גאַנצן O
האַרצן O
, O
נאָר O
בלױז O
מיט O
ליגן O
, O
זאָגט O
גאָט B-PER
. O

האָב O
איך O
געזאָגט O
: O
װײ O
, O
גאָט O
דו O
האַר O
, O
פֿאַר O
װאָר O
, O
נאַרן O
גענאַרט O
האָסטו O
דאָס O
דאָזיקע O
פֿאָלק O
און O
ירושָלַיִם B-LOC
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
” O
שלום O
װעט O
זײַן O
צו O
אײַך O
“ O
, O
און O
די O
שװערד O
דערגרײַכט O
ביזן O
נפֿש O
. O

גײט O
אַרױף O
אין O
אירע O
רײען O
, O
און O
צעשטערט O
, O
נאָר O
אַ O
פֿאַרלענדונג O
זאָלט O
איר O
ניט O
מאַכן O
; O
טוט O
אָפּ O
אירע O
צװײַגן O
, O
װאָרום O
ניט O
גאָטס O
זײַנען O
זײ O
. O

צו O
װעמען O
זאָל O
איך O
רעדן O
און O
װאָרענען O
. O

אַז O
זײ O
זאָלן O
הערן O
? O

זע O
, O
זײער O
אױער O
איז O
פֿאַרשטאָפּט O
, O
און O
זײ O
קענען O
ניט O
פֿאַרנעמען O
; O
זע O
, O
גאָטס B-PER
װאָרט O
איז O
בײַ O
זײ O
צום O
געשפּעט O
, O
זײ O
װילן O
עס O
ניט O
. O

און O
קומען O
און O
זיך O
שטעלן O
פֿאַר O
מיר O
אין O
דעם O
דאָזיקן O
הױז O
, O
װאָס O
מײַן O
נאָמען O
װערט O
גערופֿן O
אױף O
אים O
, O
און O
זאָגן O
: O
” O
מיר O
זײַנען O
געראַטעװעט O
! O

“ O
כּדי O
צו O
טאָן O
אַלע O
די O
דאָזיקע O
אומװערדיקײטן O
! O

דרום O
װעל O
איך O
געבן O
זײערע O
װײַבער O
צו O
אַנרערע O
, O
און O
זײערע O
פֿעלדער O
צו O
אָפּיַרשער O
; O
װאָרום O
פֿון O
קלענסטן O
ביזן O
גרעסטן O
איז O
איטלעכער O
גײציק O
נאָך O
געװין O
; O
פֿון O
נבֿיא O
ביזן O
כֹּהן O
טוט O
איטלעכער O
פֿאַלשקײט O
. O

און O
איך O
װעל O
מאַכן O
ירושָלַיִם B-LOC
פֿאַר O
הױפֿנט O
, O
אַ O
װױנונג O
פֿון O
שאַקאַלן O
, O
און O
די O
שטעט O
פֿון O
אינודה B-LOC
װעל O
איך O
מאַכן O
אַ O
װיסטעניש O
, O
אָן O
אַ O
באַװױנער O
. O

אָבער O
יהוה B-PER
איז O
דער O
אמתער O
גאָט O
, O
ער O
איז O
דער O
לעבעדיקער O
גאָט O
, O
און O
דער O
אײביקער O
קיניג O
; O
פֿון O
זײַן O
כּעס O
ציטערט O
די O
ערד O
, O
און O
פֿעלקער O
קענען O
ניט O
אױסהאַלטן O
זײַן O
צאָרן O
. O

זײ O
האָבן O
זיך O
אומגעקערט O
צו O
די O
זינד O
פֿון O
זײערע O
אורעלטערן O
, O
װאָס O
האָבן O
ניט O
געװאָלט O
צוהערן O
מײַנע O
װערטער O
; O
און O
זײ O
זײַנען O
געגאַנגען O
נאָך O
פֿרעמדע O
געטער O
זײ O
צו O
דינען O
; O
פֿאַרשטערט O
האָבן O
דאָס O
הױז O
פֿון O
ישׂראל B-null
און O
דאָס O
הױז O
פֿון O
יהודה B-null
מײַן O
בונד O
װאָס O
איך O
האָב O
געשלאָסן O
מיט O
זײערע O
עלטערן O
. O

פֿיל O
פּאַסטוכער O
האָבן O
פֿאַרדאָרבן O
מײַן O
װײַנגאָרטן O
, O
צעטרעטן O
מײַן O
פֿעלד O
; O
זײ O
האָבן O
געמאַכט O
מײַן O
פֿלוסטיק O
פֿעלד O
פֿאַר O
אַ O
מדבר O
אַ O
פֿיסטן O
. O

דאָס O
דאָזיקע O
בײזע O
פֿאָלק O
װאָס O
װילן O
ניט O
הערן O
מײַנע O
װערטער O
, O
װאָס O
גײען O
אין O
דער O
אײַנגעשפּאַרטקײט O
פֿון O
זײער O
האַרצן O
, O
און O
זײַנען O
געגאַנגען O
נאָך O
פֿרעמדע O
געטער O
זײ O
צו O
דינען O
, O
און O
זיך O
צו O
בוקן O
צו O
זײ O
, O
װעלן O
װערן O
װי O
דער O
דאָזיקער O
גאַרטל O
װאָס O
טױג O
ניט O
צו O
קײן O
זאַך O
. O

אַזױ O
האָט O
גאָט O
געזאָגט O
צו O
דעם O
דאָזיקן O
פֿאָלק O
: O
אַזױ O
האָבן O
זײ O
ליב O
אומצוּװאַנדערן O
, O
זײ O
האַלטן O
ניט O
אָפּ O
זײערע O
פֿיס O
; O
אַצונד O
װעט O
ער O
געדענקען O
זײער O
פֿאַרברעך O
, O
און O
דערמאָנען O
זײערע O
זינד O
. O

װײ O
מיר O
, O
מוטער O
מײַנע O
, O
װאָס O
דו O
האָסט O
מיך O
געבאָרן O
אַ O
מענטש O
פֿון O
קריג O
, O
און O
אַ O
מענטש O
פֿון O
שטרײט O
קעגן O
גאַנצן O
לאַנד O
; O
ניט O
איך O
מאָן O
, O
און O
ניט O
מע O
מאָנט O
בײַ O
מיר O
, O
פֿון O
דעסטװעגן O
שילטן O
זײ O
מיך O
אַלע O
. O

און O
עס O
װעט O
זײַן O
, O
אַז O
דו O
װעסט O
זאָגן O
צו O
דעם O
דאָזיקן O
פֿאָלק O
די O
אַלע O
װערטער O
, O
און O
זײ O
װעלן O
זאָגן O
צו O
דיר O
: O
פֿאַר O
װאָס O
האָט O
גאָט O
אָנגעזאָגט O
אױף O
אונדז O
אַלדאָס O
דאָזיקע O
גרױסע O
בײז O
, O
און O
װאָס O
איז O
אונדזער O
פֿאַרברעך O
, O
און O
װאָס O
איז O
אונדזער O
זינד O
װאָס O
מיר O
האָבן O
געזינדיקט O
צו O
יהוה B-PER
אונדזער O
גאָט O
? O

איך O
, O
גאָט B-PER
, O
טו O
פֿאָרשן O
דאָס O
האַרץ O
, O
טו O
פֿרוּװן O
די O
נירן O
, O
כּדי O
צו O
געבן O
איטלעכן O
לױט O
זײַנע O
װעגן O
, O
לױט O
דער O
פֿרוכט O
פֿון O
זײַנע O
מעשׂים O
. O

אָבער O
אַז O
עס O
טוט O
װאָס O
איז O
שלעכט O
אין O
מײַנע O
אױגן O
, O
ניט O
צוצוהערן O
מײַן O
קָול O
, O
האָב O
איך O
חרטה O
אױף O
דעם O
גוטס O
װאָס O
איך O
האָב O
געזאָגט O
אים O
צו O
באַגיטיקן O
. O

און O
זאָלסט O
צעברעכן O
דעם O
קרוג O
פֿאַר O
די O
אױגן O
פֿון O
די O
מענטשן O
װאָס O
גײען O
מיר O
דיר O
, O
יאָ O
, O
איך O
האָב O
געהערט O
די O
בײזע O
רײד O
פֿון O
פֿיל O
, O
אַ O
שרעק O
רונד O
אַרום O
: O
” O
מַסרט O
, O
און O
לאָמיר O
אים O
פֿאַרמַסרן O
! O

“ O
אַלע O
מײַנע O
גוטע O
פֿרײַנט O
לױערן O
אױף O
מײַן O
בראָך O
: O
אפֿשר O
װעט O
ער O
פֿאַרנאַרט O
װערן O
, O
אונמיר O
װעלן O
אים O
בײַקומען O
, O
און O
נעמען O
אונדזער O
נקמה O
פֿון O
אים O
. O

װאָרום O
איך O
האָב O
געטאָן O
מײַן O
פּנים O
קעגן O
דער O
דאָזיקער O
שטאָט O
צום O
בײזן O
און O
ניט O
צום O
גוטן O
, O
זאָגט O
גאָט B-PER
; O
אין O
דער O
האַנט O
פֿון O
דעם O
מלך O
פֿון O
בבֿל B-null
װעט O
זי O
איבערגעגעבן O
װערן O
און O
ער O
װעט O
זי O
פֿאַרברענען O
אין O
פֿײַער O
. O

איר O
זאָל O
ניט O
װײַנען O
אױפֿן O
טױטן O
, O
און O
איט O
באַדױערן O
אױף O
אים O
; O
װײנען O
װײנט O
אױף O
דעם O
װאָס O
גײט O
אַװעק O
, O
װאָרום O
ער O
װעט O
זיך O
מער O
ניט O
אומקערן O
און O
זען O
דאָס O
לאַנד O
פֿון O
זײַן O
געבורט O
. O

װאָרום O
פֿול O
איז O
מיט O
נוֹאפֿים O
דאָס O
אַלנד O
, O
װאָרום O
פֿון O
װעגן O
אַ O
קללה O
טרױערט O
דאָס O
לאַנד O
, O
זײַנען O
פֿאַרטריקנט O
די O
פֿיטערפּלעצער O
פֿון O
מדבר O
; O
און O
זײער O
לױפֿעניש O
איז O
צום O
בײזן O
, O
און O
זײער O
גבורה O
איז O
ניט O
ערלעך O
. O

און O
איך O
װעל O
אָנשיקן O
אױף O
זײ O
די O
שװערד O
, O
דעם O
הונגער O
, O
און O
די O
פּעסט O
, O
ביז O
זײ O
װעלן O
פֿאַרלענדט O
װערן O
פֿון O
דער O
ערד O
װאָס O
איך O
האָב O
געגעבן O
זײ O
און O
זײערע O
עלטערן O
. O

און O
איך O
װעל O
פֿאַרטיליקן O
פֿון O
זײ O
דעם O
קָול O
פֿון O
לוסטיקײט O
און O
דעם O
קָול O
פֿון O
פֿרײד O
, O
דעם O
קָול O
פֿון O
אַ O
כתן O
און O
דעם O
קָול O
פֿון O
אַ O
כּלה O
, O
דאָס O
געריאָיש O
פֿון O
אַ O
האַנטמיל O
, O
און O
דעם O
שײן O
פֿון O
אַ O
ליכט O
. O

און O
די O
האַרן O
פֿון O
יהודה B-null
האָבן O
געהערט O
די O
דאָזיקע O
װערטער O
, O
און O
זײ O
זײַנען O
אַרױפֿגעקומען O
פֿון O
דעם O
מלכס O
הױז O
אין O
הױז O
פֿון O
גאָט B-PER
, O
און O
האָבן O
זיך O
געזעצט O
אין O
אײַנגאַנג O
פֿון O
דעם O
נײַעם O
טױער O
פֿון O
גאָט O
. O

װאָרום O
ליגן O
זאָגן O
זײ O
אײַך O
נבֿיאות O
, O
כּדי O
אײַך O
צו O
דערװײַטערן O
פֿון O
אײַוער O
ערד O
, O
און O
כּדי O
איך O
זאָל O
אײַך O
פֿאַרשטױסן O
, O
און O
איר O
זאָלט O
אונטערגײן O
. O

האָט O
חנַניָה B-PER
דער O
נבֿיא O
אַראָפּגענומען O
דעם O
יאָכשטאַנג O
פֿון O
יִרמיָה B-PER
הנבֿיאס O
האַלדז O
, O
און O
האָט O
אים O
צעבראָכן O
. O

װאָרום O
אַזױ O
האָט O
גאָט O
געזאָגט O
: O
װאַרװאָר O
, O
װען O
זיבעציק O
יאָר O
װערן O
פֿון O
אױף O
בבֿל B-null
, O
װעל O
איך O
זיך O
דערמאָנען O
אָן O
אײַך O
, O
און O
װעל O
מקיים O
זײַן O
מײַן O
גוטן O
צוזאָג O
, O
אײַך O
אומצוקערן O
צו O
דעם O
דאָזיקן O
אָרט O
. O

און O
דו O
זאָלסט O
ניט O
מוֹרא O
האָבן O
, O
מײַן O
קנעכט O
, O
יעקב B-PER
, O
זאָגט O
גאָט B-PER
, O
און O
ניט O
אַנגסטן O
, O
ישׂראל B-PER
, O
װאָרום O
זע O
, O
איך O
העלף O
דיך O
פֿון O
דער O
װײַט O
, O
און O
דײַן O
זאָמען O
פֿון O
לאַנד O
פֿון O
זײער O
געפֿאַנגענשאַפֿט O
; O
און O
יעקב B-PER
װעט O
װידער O
זײַן O
רואיק O
און O
זיכער O
, O
און O
קײַנער O
װעט O
ניט O
שרעקן O
. O

װאָרום O
גאָט B-PER
האָט O
אױסגעקױפֿט O
יעקב B-PER
, O
און O
אים O
אױסגעלײַזט O
פֿון O
דער O
האַנט O
פֿון O
דעם O
שטאַרקערן O
פֿון O
אים O
. O

און O
זײ O
װעלן O
קומען O
און O
זינגען O
אױף O
דער O
הײך O
פֿון O
צִיוֹן B-null
, O
און O
איך O
האָב O
אױפֿגעשריבן O
אױף O
אַ O
געשריפֿטס O
, O
און O
פֿאַרחתמעט O
, O
און O
װעשטעלט O
עדות O
, O
און O
אָפּגעװױגן O
דאָס O
געלט O
אױף O
אַ O
װאָגשאָל O
. O

אַזױ O
האָט O
גאָט O
געזאָגט O
: O
עס O
װעט O
נאָך O
געהערט O
װערן O
אין O
דעם O
דאָזיקן O
אָרט O
, O
װאָס O
איר O
זאָגט O
, O
ער O
איז O
װיסט O
, O
אָן O
אַ O
מענטשן O
און O
אָן O
אַ O
בהמה O
, O
אין O
די O
שטעט O
פֿון O
יהודה B-null
, O
און O
אין O
די O
גאַסן O
פֿון O
ירושָלַיִם B-LOC
, O
װאָס O
זײַנען O
פֿאַרװיסט O
, O
אָן O
אַ O
מענטשן O
, O
און O
אָן O
אַ O
באַװױנער O
, O
און O
אָן O
אַ O
בהמה O
, O
האָבן O
געװעסט O
צוגעהערט O
אַלע O
האַרן O
און O
דאָס O
גאַנצע O
פֿאָלק O
, O
װאָס O
זײַנען O
אַרײַן O
אין O
דעם O
בונד O
אַרױסצולאָזן O
איטלעכער O
זײַן O
קנעכט O
, O
און O
איטלעכער O
זײַן O
דינסט O
, O
פֿרײַ O
, O
ניט O
צו O
אַרבעטן O
מיט O
זײ O
מער O
, O
און O
זײ O
האָבן O
געהאָרכט O
און O
האָבן O
אַרױסגעלאָזט O
. O

און O
מיר O
זײַנען O
געזעסן O
אין O
געצעלטן O
, O
און O
מיר O
האָבן O
געהאָרכט O
און O
געטאָן O
אַזױ O
װי O
אַלץ O
װאָס O
אונדזער O
פֿאָטער O
יוֹנָדָב B-PER
האָט O
אונדז O
באַפֿױלן O
. O

און O
ברוך O
האָט O
געלײַענט O
פֿון O
דעם O
בוך O
די O
װערטער O
פֿון O
יִרמיָהון B-PER
אין O
הױז O
פֿון O
גאָט O
, O
אין O
דער O
קאַמערפֿון O
גמַריָהו B-PER
דעם O
זון O
פֿון O
שָפָֿן B-PER
דעם O
שרײַבער O
, O
אין O
דעם O
אױבערשטן O
הױף O
, O
אין O
אײַנגאַנג O
פֿון O
דעם O
נײַעם O
טױער O
פֿון O
גאָטס O
הױז O
, O
אין O
די O
אױערן O
פֿון O
גאַנצן O
פֿאָלק O
. O

װאָרום O
אַז O
איר O
זאָלט O
שלאָגן O
דעם O
גאַנצן O
חיל O
פֿון O
די O
כַּשׂדים B-null
װאָס O
האַלטן O
מלחמה O
אױף O
אײַך O
, O
און O
עטלעכע O
געשטאָכענע O
זאָלן O
בלײַבן O
פֿון O
זײ O
, O
װעלן O
זײ O
אױפֿשטײן O
איטלעכער O
אין O
זײַן O
געצעלט O
, O
און O
װעלן O
פֿאַרברענען O
די O
דאָזיקע O
שטאָט O
אין O
פֿײַער O
. O

האָט O
דער O
מלך O
באַפֿױלן O
עֶבֶד-מֶלֶך B-PER
דעם O
כּושי O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
נעם O
מיט O
דיר O
פֿון O
דאַנען O
דרײַסיק O
מאַן O
, O
און O
זאָלסט O
אַרױפֿברענגען O
כיִרמיָהו B-PER
הנבֿיאן O
פֿון O
דער O
גרוב O
אײדער O
ער O
װעט O
שטאַרבן O
. O

אָבער O
פֿון O
דעם O
אָרימען O
פֿאָלק O
װאָס O
האָבן O
גאָרנישט O
געהאַט O
, O
האָט O
נבוזַרְאַדָן B-PER
דער O
הױפּט O
פֿון O
דעם O
לײַב-חיל O
איבערגעלאָזט O
אין O
לאַנד O
יהודה B-null
, O
און O
ער O
האָט O
זײ O
געגעבן O
װײַנגערטנער O
און O
פֿעלדער O
אין O
יענעם O
טאָג O
. O

און O
איך O
, O
אָט O
בלײַב O
איך O
אין O
מִצפָּה O
צו O
שטײן O
פֿאַר O
די O
כַּשׂדים B-null
װאָס O
װעלן O
קומען O
צו O
אונדז O
; O
און O
איר O
זאַמלט O
אײַן O
װײַן O
, O
און O
זומעראױבס O
, O
און O
אײל O
, O
און O
טוט O
אַרײַן O
אין O
אײַערע O
כּלים O
, O
און O
זיצט O
אין O
אײַערע O
שטעט O
װאָס O
איר O
האָט O
פֿאַרכאַפּט O
. O

און O
יִשמָעֵאל B-null
האָט O
געפֿאַנגען O
דעם O
גאַנצן O
איבערבלײַב O
פֿון O
פֿאָלק O
װאָס O
אין O
מָצפָּה B-LOC
, O
די O
טעכטער O
פֿון O
מלך O
, O
און O
דאָט O
גאַנצע O
פֿאָלק O
װאָס O
זײַנען O
געבליבן O
אין O
מִצפָּה B-LOC
, O
װאָס O
נבוזַרְאַדָן B-PER
דעם O
הױפּט O
פֿון O
דעם O
לײַב-חיל O
האָט O
געלאָזן O
אונטער O
גדַליָהו B-PER
דעם O
זון O
פֿון O
אַחיקָמען B-PER
; O
האָט O
זײ O
יִשמָעֵאל B-null
דער O
זון O
פֿון O
נתַניָהן B-PER
געפֿאַנגען O
, O
און O
ער O
איז O
אַװעק O
אַריבערצוגײן O
צו O
די O
קינדער O
פֿון O
עַמוֹן B-null
. O

אױב O
בלײַבן O
װעט O
איר O
בלײַבן O
אין O
דעם O
דאָזיקן O
לאַנד O
װעל O
איך O
אײַך O
אױפֿבױען O
און O
ניט O
צעשטערן O
, O
און O
װעל O
אײַך O
אײַנפֿלאַנצן O
און O
ניט O
אױסרײַסן O
, O
װאָרום O
איך O
האָב O
חרטה O
אױף O
דעם O
בײז O
װאָס O
איך O
האָב O
אײַך O
געטאָן O
. O

מאון O
זאָלסט O
זאָגן O
צו O
זײ O
: O
אַזױ O
האָט O
געזאָגט O
יהוה B-PER
פֿון O
צבָאוֹת O
, O
דער O
גאָט O
פֿון O
ישׂראל B-null
: O
זע O
, O
איך O
שיק O
און O
װעל O
נעמען O
נבוכַדרֶאצַר B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
בבֿל B-null
, O
מײַן O
קנעכט O
, O
און O
איך O
װעל O
שטעלן O
זײַן O
טראָן O
איבער O
די O
דאָזיקע O
שטײנער O
װאָס O
איך O
האָב O
באַהאַלטן O
, O
אואן O
ער O
װעט O
אױסשפּרײַטן O
זײַן O
פּראַכטגעצעלט O
איבער O
זײ O
. O

זײ O
זײַנען O
ניט O
אונטערטעניק O
געװאָרן O
ביז O
אױף O
הײַנטיקן O
טאָג O
, O
און O
זײ O
האָבן O
ניט O
מוֹרא O
געהאַט O
, O
און O
זײַנען O
ניט O
געגאַנגען O
אין O
מײַן O
תּוֹרה O
און O
אין O
מײַנע O
געזעצן O
װאָס O
איך O
האָב O
געלײגט O
פֿאַר O
אײַך O
און O
פֿאַר O
אײַערע O
עלטערן O
. O

און O
יענער O
טאָג O
װעט O
זײַן O
בײַ O
יהוה B-PER
דער O
גאָט O
פֿון O
צבָאוֹת O
אַ O
טאָג O
פֿון O
נקמה O
זיך O
נוֹקם O
צו O
זײַן O
אָן O
זײַנע O
פֿײַנט O
; O
און O
עסן O
װעט O
די O
שװערד O
און O
זיך O
זעטן O
, O
און O
זיך O
אָנטרינקען O
מיט O
זײער O
בלוט O
; O
װאָרום O
אַ O
שלאַכטונג O
איז O
בײַ O
יהוה B-PER
דעם O
גאָט O
פֿון O
צבָאוֹת O
אין O
צפֿון-לאַנד O
בײַם O
טײַך O
פּרָת B-LOC
. O

פֿאַרשאָלטן O
דער O
װאָס O
טוט O
אָפּגעלאָזט O
די O
אַרבעט O
פֿון O
גאָט B-PER
, O
און O
פֿאַרשאָלטן O
דער O
װאָס O
פֿאַרמײַדט O
זײַן O
שװערד O
פֿון O
בלוט O
! O

אָבער O
איך O
האָב O
אַנטלױזט O
עֵשָׂון B-PER
, O
איך O
האָב O
אַנטפּלעקט O
זײַנע O
פֿאַרבאָרגענישן O
, O
און O
באַהאַלטן O
קען O
ער O
זיך O
ניט O
; O
פֿאַרװיסט O
געװאָרן O
אין O
זײַן O
זאָמען O
, O
און O
זײַנע O
ברידער O
און O
זײַנע O
שכנים O
, O
און O
ער O
איז O
מער O
ניטאָ O
. O

און O
כַּשׂדים B-null
װעט O
זײַן O
צו O
רױב O
; O
אַלע O
אירע O
ר O
אױבער O
װעלן O
זיך O
אָנזעטן O
, O
זאָגט O
גאָט O
. O

גאָט O
האָט O
אַרױסגעבראַכט O
אונדזער O
גערעכטיקײט O
; O
קומט O
, O
און O
לאָמיר O
דערצײלן O
אין O
צִיוֹן B-null
דעם O
אױפֿטו O
פֿון O
יהוה B-PER
אונדזער O
גאָט O
. O

און O
דער O
מלך O
פֿון O
בבֿל B-null
האָט O
געשאָכטן O
די O
זין O
פֿון O
צִדקִיָהוה B-PER
פֿאַר O
זײַנע O
אױגן O
; O
און O
אױך O
אַלע O
האַרן O
פֿון O
יהודה B-null
האָט O
ער O
געשאָכטן O
אין O
רבלָה B-null
. O

און O
די O
געשטאַלט O
פֿון O
זײערע O
פּנימער O
איז O
געװען O
: O
אַ O
פּנים O
פֿון O
אַ O
מענטשן O
; O
און O
אַ O
פּנים O
פֿון O
אַ O
לײב O
אױף O
דער O
רעכטער O
זײַט O
בײַ O
זײ O
פֿירן O
; O
און O
אַ O
פּנים O
פֿון O
אַן O
אָקס O
פֿון O
דער O
לינקער O
זײַט O
בײַ O
זײ O
פֿירן O
; O
און O
אַ O
פּנים O
פֿון O
אַן O
אָדלער O
בײַ O
זײ O
פֿירן O
. O

און O
ער O
האָט O
זי O
אױסגעשפּרײט O
פֿאַר O
מיר O
, O
און O
זי O
איז O
געװען O
באַשריבן O
פֿון O
אינעװײניק O
און O
פֿון O
אױסנװײניק O
, O
און O
אױף O
איר O
איז O
געװען O
אָנגעשריבן O
קלאָגן O
און O
זיפֿצעניש O
און O
װײ O
. O

און O
ער O
האָט O
צו O
מיר O
געזאָגט O
: O
מענטשנקינד O
, O
אַלע O
מײַנע O
װערטער O
װאָס O
איך O
װעל O
רעדן O
צו O
דיר O
, O
נעם O
אַרײַן O
אין O
דײַן O
האַרצן O
, O
און O
מיט O
דײַנע O
אױערן O
הער O
. O

און O
דײַן O
עסן O
װאָס O
דו O
װעסט O
עסן O
, O
זאָל O
זײַן O
מיט O
אַ O
װאָג O
, O
צװאַנציק O
שקל O
אַ O
טאָג O
; O
פֿון O
מעת-לעת O
צו O
מעת-לעת O
זאָלסטו O
עס O
עסן O
. O

דרום O
װעלן O
עלטערן O
עסן O
זײערע O
קינדער O
אין O
דיר O
, O
און O
קינדער O
װעלן O
עסן O
זײערע O
עלטערן O
, O
און O
איך O
װעל O
טאָן O
אַ O
משפּט O
אױף O
דיר O
, O
און O
אַל O
דײַן O
איבערבלײַב O
װעל O
איך O
צעשפּרײטן O
אױף O
אַלע O
װינטן O
. O

און O
זײ O
װעלן O
װיסן O
אַז O
איך O
בין O
יהוה B-PER
; O
ניט O
אומזיסט O
האָב O
איך O
גערעדטזײ O
צו O
טאָן O
דאָס O
דאָזיקע O
בײז O
. O

אָט O
איז O
דער O
טאָג O
, O
אָט O
קומט O
עס O
! O

אױסגעפֿאַלן O
איז O
די O
רײ O
, O
געשפּראָצט O
האָט O
דער O
שטעקן O
, O
געבליט O
האָט O
די O
מוטװיליקײט O
. O

בין O
איך O
אַרײַנגעגאַנגען O
, O
און O
האָב O
געזען O
, O
ערשט O
אַלערלײ O
אומװערדיקע O
געשטאַלטן O
פֿון O
שרצים O
און O
בהמות O
, O
און O
אַלערלײ O
אָפּגעטער O
פֿון O
דעם O
הױז O
פֿון O
ישׂראל B-null
, O
זײַנען O
אױסגעקריצט O
אױף O
דער O
װאַנט O
רונד O
אַרום O
. O

דרום O
װעט O
אױך O
מײַן O
אױג O
ניט O
שױנען O
, O
און O
איך O
װעל O
ניט O
דערבאַרימען O
; O
זײער O
װעג O
װעל O
איך O
פֿאַרגעלטן O
אױף O
זײער O
קאָפּ O
. O

און O
זײער O
אױסזען O
: O
אײן O
געשטאַלט O
איז O
געװען O
בײַ O
זײ O
פֿירן O
, O
אַזױ O
װי O
עס O
װאָלט O
זײַן O
אַ O
ראָד O
אין O
אַ O
ראָד O
. O

דורך O
דער O
שװערד O
װעט O
איר O
פֿאַלן O
; O
אױפֿן O
געמאַרק O
פֿון O
ישׂראל B-null
װעל O
איך O
אײַך O
משפּטן O
; O
און O
איר O
װעט O
װיסן O
אַז O
איך O
בין O
יהוה B-PER
. O

זאָג O
צו O
זײ O
: O
אַזױ O
האָט O
געזאָגט O
גאָט O
דער O
האַר O
: O
די O
דאָזיקע O
נבֿואה O
איז O
אױף O
דעם O
פֿירשט O
אין O
ירושלים B-LOC
, O
און O
אױף O
דעם O
גאַנצן O
הױז O
פֿון O
ישׂראלװאָס B-null
זײ O
זײַנען O
צװישן O
זײ O
. O

װײַל O
און O
באַװײַל O
זײ O
האָבן O
פֿאַרפֿירט O
מײַן O
פֿאָלק O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
שלום O
! O

װען O
קײן O
שלום O
איז O
ניטאָ O
; O
און O
ער O
בױט O
אַ O
װענטל O
, O
און O
זײ-אָ O
באַשמירן O
עס O
מיט O
טינק O
; O
און O
זײ O
װעלן O
טראָגן O
זײער O
זינד O
; O
אַזױ O
װי O
די O
זינד O
פֿון O
דעם O
פֿרעגער O
, O
אַזױ O
װעט O
זײַן O
די O
זינד O
פֿון O
דעם O
נבֿיא O
. O

און O
איך O
האָב O
דיך O
אָנגעקלײדט O
אין O
געשטיקטן O
געװאַנט O
, O
און O
דיך O
באַשוכט O
מיט O
תַּחַש-פֿעל O
, O
און O
באַװיקלט O
דײַן O
קאָפּ O
מיט O
לײַנען O
, O
און O
באַדעקט O
דיך O
מיט O
זײַד O
. O

און O
איז O
ער O
שױן O
אײַנגעפֿלאַנצט O
, O
צי O
װעט O
ער O
באַגליקן O
? O

פֿאַר O
װאָר O
, O
װי O
דער O
מזרח-װינט O
רירט O
אים O
אָן O
, O
װעט O
ער O
טרוקן O
פֿאַרטריקנט O
װערן O
; O
אױף O
די O
בײטן O
פֿון O
זײַן O
שפּראָצונגװעט O
ער O
פֿאַרטריקנט O
װערן O
. O

אָבער O
אַז O
ער O
האָט O
געבאָרן O
אַ O
זון O
אַ O
רױבער O
, O
אַ O
בלוטפֿאַרגיסער O
, O
װאָס O
טוט O
דעם O
ברודער O
אײנס O
פֿון O
די O
דאָזיקע O
, O
דײַן O
מוטער O
איז O
– O
צוגלײַכנדיק O
– O
געװען O
װי O
אַ O
װײַנשטאָקבײַ O
װאַסער O
געפֿלאַנצט O
; O
פֿרוכטיק O
און O
צװײַגהאַפֿטיקאיז O
ער O
פֿון O
פֿיל O
װאַסער O
געװען O
. O

און O
איך O
האָב O
זײ O
אַרױסגעצױגן O
פֿון O
לאַנד O
מצרַיִם B-LOC
, O
און O
האָב O
זײ O
געבראַכט O
אין O
דער O
מדבר O
. O

און O
אַלע O
לײַבער O
װעלן O
װיסןאַז O
איך O
יהוה O
האָב O
אַרױסגעצױגןמײַן O
שװערד O
פֿון O
איר O
שײד O
; O
זי O
װעט O
זיך O
מער O
ניט O
אומקערן O
. O

דעם O
פֿאָטערס O
שאַנד O
האָט O
מען O
אַנטפּלעקט O
אין O
דיר O
, O
אַן O
אומרײנע O
אין O
איר O
אָפּזונדערונג O
האָט O
מען O
געשענדט O
אין O
דיר O
. O

זײ O
האָבן O
אַנטפּלעקט O
איר O
שאַנד O
; O
אירע O
זין O
און O
אירע O
טעכטער O
האָבן O
זײ O
צוגענומען O
, O
און O
זי O
האָבן O
זײ O
מיטן O
שװערד O
געטײט O
; O
און O
זי O
איז O
געװאָרן O
אַ O
צונעמעניש O
בײַ O
װײַבער O
. O

אַזױ O
האָט O
מען O
געטאָן O
אַ O
משפּט O
אױף O
איר O
. O

מער O
דאָס O
האָלץ O
, O
צינד O
אָן O
דאָס O
פֿײַער O
, O
צעגענץ O
דאָס O
פֿלײש O
, O
און O
קאָך O
דאָס O
געקעכטס O
, O
אַז O
די O
בײנער O
זאָלן O
צעברענט O
װערן O
. O

אין O
אײנעם O
מיט O
די O
קינדער O
פֿון O
עמון B-null
– O
פֿאַר O
די O
קינדער O
פֿון O
מזרח O
, O
און O
איך O
װעל O
עס O
זײ O
געבן O
פֿאַר O
אַ O
ירושה O
, O
כּדי O
די O
קינדער O
פֿון O
עמוןזאָלן B-null
מער O
ניט O
געדאַכט O
װערן O
צװישן O
די O
פֿעלקער O
. O

פֿון O
דער O
פֿילקײט O
פֿון O
זײַנע O
פֿערד O
, O
װעט O
דיך O
זײער O
שטױב O
פֿאַרדעקן O
; O
פֿון O
גערױש O
פֿון O
רײַטער O
, O
און O
רעדער O
און O
רײַטװעגן O
, O
װעלן O
ציטערן O
דײַנע O
מױערן O
, O
װען O
ער O
קומט O
אין O
דײַנע O
טױערן O
, O
װי O
מע O
קומט O
אין O
אַן O
אײַנגעבראָכענער O
שטאָט O
; O
פָּרַס B-null
און O
לוד B-null
און O
פּוּט B-null
זײַנען O
אין O
דײַן O
חיל O
געװען O
, O
דײַנע O
לײַט O
פֿון O
מלחמה O
; O
פּאַנצער O
און O
קיװער O
האָבן O
זײ O
אױפֿגעהאַנגען O
אין O
דיר O
, O
זײ O
האָבן O
דיר O
שײנקײט O
געגעבן O
. O

דעם O
טױט O
פֿון O
אומבאַשניטענע O
װעסטו O
שטאַרבן O
, O
דורך O
דער O
האַנט O
פֿון O
פֿרעמדע O
; O
װאָרום O
איך O
האָב O
גערעדט O
, O
זאָגט O
גאָט O
דער O
האַר O
. O

דרום O
זע O
, O
איך O
קום O
צו O
דיר O
, O
און O
צו O
דײַנע O
טײַכן O
, O
און O
װעל O
מאַכן O
דאָס O
לאַנד O
מצרַיִם B-LOC
פֿאַר O
חורבֿות O
, O
אַ O
חרובֿ O
װיסטעניש O
, O
פֿון O
מִגדול B-LOC
ביז O
סוֵנֵה B-LOC
, O
און O
ביז O
דעם O
געמאַרק O
פֿון O
כּוּש B-LOC
. O

אַזױ O
האָט O
געזאָגט O
גאָט O
דער O
האַר O
: O
איך O
װעל O
אױך O
פֿאַרטיליקן O
דעם O
המון O
פֿון O
מצרַיִם B-LOC
, O
דורך O
דער O
האַנט O
פֿון O
נבֿוכַדרֶאצַר B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
בָבֿל B-null
. O

דרום O
האָט O
גאָט O
דער O
האַר O
אַזױ O
געזאָגט O
: O
װײַל O
דו O
ביסט O
געװען O
הױך O
אין O
װוּקס O
; O
און O
ער O
האָט O
אױסגעשטרעקט O
זײַן O
שפּיץ O
פֿון O
צװישן O
געדיכטענישן O
, O
און O
זײַן O
האַרץ O
האָט O
זיך O
דערהױבן O
פֿון O
װעגן O
זײַן O
הײך O
, O
און O
איך O
װעל O
מאַכן O
באַנומען O
װערן O
װעגן O
דיר O
פֿיל O
פֿעלקער O
, O
און O
זײערע O
מלכים O
װעלן O
שױדערן O
אַ O
שױדער O
װעגן O
דיר O
, O
װען O
איך O
פֿאָך O
מײַן O
שװערד O
פֿאַר O
זײער O
פּנים O
; O
און O
זײ O
װעלן O
ציטערן O
אַלע O
רגע O
, O
איטלעכער O
פֿאַר O
זײַן O
לעבן O
, O
אין O
טאָג O
פֿון O
דײַן O
פֿאַלן O
. O

און O
דו O
מענטשנקינד O
, O
זאָג O
צו O
דעם O
הױז O
פֿון O
ישׂראל B-null
: O
איר O
זאָגט O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
פֿאַר O
װאָר O
, O
אונדזערע O
פֿאַרברעכן O
און O
אונדזערע O
זינד O
זײַנען O
אױף O
אונדז O
, O
און O
דורך O
זײ O
גײען O
מיר O
אײַן O
, O
און O
װי O
קענען O
מיר O
לעבן O
? O

אַזױ O
האָט O
געזאָגט O
גאָט O
דער O
האַר O
: O
זע O
, O
איך O
קום O
צו O
די O
פּאַסטוכער O
, O
און O
װעל O
מאָנען O
מײַנע O
שאָף O
פֿון O
זײער O
האַנט O
, O
און O
װעל O
זײ O
אָפּשאַפֿן O
פֿון O
פֿיטערן O
שאָף O
, O
און O
די O
פּאַסטוכער O
װעלן O
מער O
ניט O
פֿיטערן O
זיך O
אַלײן O
; O
און O
איך O
װעל O
מציל O
זײַן O
מײַנע O
שאָף O
פֿון O
זײער O
מױל O
, O
און O
זײ O
װעלן O
מער O
ניט O
זײַן O
זײ O
צו O
שפּײַז O
. O

װײַל O
דו O
האָסט O
געזאָגט O
: O
״ O
די O
בײדע O
פֿעלקער O
און O
די O
בײדע O
לענדער O
װעלן O
מײַנע O
װערן O
, O
און O
מיר O
װעלן O
זײ O
יַרשען O
, O
״ O
הגם O
גאָט O
איז O
דאָרט O
געװען O
, O
און O
איך O
װעל O
מערן O
אױף O
אײַך O
מענטשן O
, O
דאָס O
גאַנצע O
הױז O
פֿון O
ישׂראל B-PER
אין O
גאַנצן O
; O
און O
די O
שטעט O
װעלן O
באַזעצט O
װערן O
, O
און O
די O
חורבֿות O
װעלן O
אָפּגעבױט O
װערן O
. O

און O
איך O
האָב O
נבֿיאות O
געזאָגטאַזױ O
װי O
ער O
האָט O
מיר O
באַפֿױלן O
, O
און O
דער O
אָטעם O
איז O
אין O
זײ O
אַרײַן O
, O
און O
זײ O
זײַנען O
לעבעדיק O
געװאָרן O
; O
און O
זײ O
האָבן O
זיך O
געשטעלט O
אױף O
זײערע O
פֿיס O
, O
אַ O
זײער O
זײער O
גרױסע O
מחנה O
. O

אַזױ O
האָט O
געזאָגט O
גאָט O
דער O
האַר O
: O
און O
עס O
װעט O
זײַן O
אין O
יענעם O
טאָג O
, O
װעלן O
דיר O
אַרױפֿקומען O
זאַכן O
אױפֿן O
האַרצן O
, O
און O
װעסט O
טראַכטן O
אַ O
בײזע O
טראַכטונג O
. O

און O
זײ O
װעלן O
ניט O
נעמען O
האָלץ O
פֿון O
פֿעלד O
, O
און O
ניט O
האַקן O
פֿון O
די O
װעלדער O
, O
נײַערט O
מיטן O
װאַפֿן O
װעלן O
זײ O
ברענען O
פֿײַער O
; O
און O
זײ O
װעלן O
באַראַבעװען O
זײערע O
באַראַבעװער O
, O
און O
באַרױבן O
זײערע O
רױבער O
, O
זאָגט O
גאָט O
דער O
האַר O
. O

און O
די O
אַלקערס O
פֿון O
דעם O
טױער O
צו O
מזרח O
זײַנען O
געװען O
דרײַ O
פֿון O
דער O
זײַט O
, O
און O
דרײַ O
פֿון O
דער O
אַנדער O
זײַט O
; O
אײן O
מאָס O
פֿאַר O
זײ O
דרײַען O
, O
און O
אײן O
מאָס O
פֿאַר O
די O
טירזײַלן O
פֿון O
דער O
זײַט O
און O
פֿון O
דער O
אַנדער O
זײַט O
. O

און O
צװישן O
די O
קאַמערן O
, O
איז O
געװען O
צװאַנציק O
אײלן O
די O
ברײט O
, O
רונד O
אַרום O
הױז O
פֿון O
אַלע O
זײַטן O
. O

אין O
דער O
ברײט O
פֿון O
דער O
מױער O
פֿון O
הױף O
צו O
מזרח O
, O
פֿאַר O
דעם O
אָפּגעזונדערטן O
אָרט O
, O
און O
פֿאַר O
דעם O
בנין O
, O
זײַנען O
געװען O
קאַמערן O
, O
דו O
מענטשנקינד O
, O
דערצײל O
דעם O
הױז O
פֿון O
ישׂראל B-null
װעגן O
דעם O
הױז O
, O
כּדי O
זײ O
זאָלן O
זיך O
שעמען O
מיט O
זײערע O
זינד O
; O
און O
זאָלן O
זײ O
נאָכמעסטן O
דעם O
פּלאַן O
. O

נײַערט O
די O
לוִיִים O
װאָס O
האָבן O
זיך O
דערװײַטערט O
פֿון O
מיר O
, O
װען O
די O
ישׂראל B-null
האָבן O
אַװעקגעבלאָנדזשעט O
, O
די O
װאָס O
האָבן O
אַװעקגעבלאָנדזשעט O
פֿון O
מיר O
נאָך O
זײערע O
אָפּגעטער O
, O
זײ O
זאָלן O
טראָגן O
זײער O
זינד O
; O
ריכטיקע O
װאָגשאָלן O
, O
און O
אַ O
ריכטיקע O
אֵיפֿה O
, O
און O
ריכטיקע O
בת O
, O
זאָל O
בײַ O
אײַך O
זײַן O
. O

און O
דער O
פֿירשט O
זאָל O
זײַן O
צװישן O
זײ O
: O
װען O
זײ O
גײען O
אַרײַן O
, O
זאָל O
ער O
אַרײַנגײן O
, O
און O
װען O
זײ O
גײען O
אַרױס O
, O
זאָלן O
זײ O
אַרױסגײן O
אין O
אײנעם O
. O

און O
עס O
װעט O
זײַן O
, O
פֿישערס O
װעלן O
שטײן O
בײַ O
אים O
פֿון O
עֵין-גֶדי B-LOC
און O
ביז O
עֵין-עֶגלַיִם B-LOC
; O
אױף O
אױסשפּרײטן O
נעצן O
װעט O
עס O
זײַן O
; O
פֿון O
אַלערלײ O
מינים O
װעלן O
זײַן O
זײערע O
פֿיש O
, O
אַזױ O
װי O
די O
פֿיש O
פֿון O
ים-הגדול O
, O
זײער O
פֿיל O
. O

און O
פֿאַר O
די O
דאָזיקע O
, O
פֿאַר O
די O
כּהנים O
, O
זאָל O
די O
הײליקע O
אָפּשײדונג O
זײַן O
: O
צו O
צפֿון O
פֿינף O
און O
צװאַנציק O
טױזנט O
, O
און O
צו O
מערבֿ O
צען O
טױזנט O
די O
ברײט O
, O
און O
צו O
מזרח O
צען O
טױזנט O
די O
ברײט O
, O
און O
צו O
דָרום O
פֿינף O
און O
צװאַנציק O
טױזנט O
די O
לענג O
; O
און O
דאָס O
הײליקטום O
פֿון O
גאָט O
זאָל O
זײַן O
אין O
מיטן O
פֿון O
דעם O
. O

און O
זי O
װײס O
ניט O
, O
אַז O
דאָס O
האָב O
איך O
איר O
געגעבן O
די O
תּבואה O
, O
דעם O
װײַן O
, O
און O
דאָס O
אײל O
; O
און O
דאָס O
זילבער O
און O
גאָלד O
װאָס O
איך O
האָב O
איר O
געמערט O
, O
האָבן O
זײ O
פֿאַרטאָן O
אױף O
בעַל B-null
. O

און O
זײ O
װעלן O
עסן O
און O
ניט O
זאַט O
װערן O
, O
זײ O
זײַנען O
מזַנה O
, O
אָבער O
זײ O
װעלן O
זיך O
ניט O
מערן O
; O
װײַל O
זײ O
האָבן O
אױפֿגעהערט O
אױף O
גאָט B-PER
צו O
אַכטן O
. O

די O
האַרן O
פֿון O
יהודה B-null
זײַנען O
װי O
גרענעצפֿאַרכאַפּער O
, O
אױף O
זײ O
װעל O
איך O
אױסגיסן O
װי O
װאַסער O
מײַן O
צאָרן O
. O

אין O
הױז O
פֿון O
ישׂראל B-null
האָב O
איך O
שױדערהאַפֿטיקס O
געזען O
, O
אָן O
איז O
זנות O
בײַ O
אפֿרים B-null
, O
פֿאַראומרײניקט O
איז O
ישׂראל B-null
. O

און O
דער O
שטאָלץ O
פֿון O
ישׂראל B-null
איז O
געבױגן O
פֿאַר O
זײַן O
פּנים O
, O
אָבער O
זײ O
קערן O
זיך O
ניט O
אום O
צו O
יהוה B-PER
זײער O
גאָט O
, O
און O
זײ O
זוכן O
אים O
ניט O
בײַ O
אַלעם O
דעם O
. O

אָבער O
הגם O
זײ O
דינגען O
צװישן O
די O
פֿעלקער O
, O
װעל O
איך O
אַצונדערט O
זײ O
אײַנזאַמלען O
; O
און O
זײ O
װעלן O
אָנהײבן O
מינער O
װערן O
פֿון O
דער O
משׂא O
פֿון O
מלך O
און O
האַרן O
. O

װי O
װײַנטרױבן O
אין O
מדבר O
האָב O
איך O
געפֿונען O
ישׂראל B-null
, O
װי O
אַן O
ערשטפֿרוכט O
פֿון O
פֿײַגנבױם O
אין O
זײַן O
אָנהײב O
האָב O
איך O
געזען O
אײַערע O
עלטערן O
; O
זײַנען O
זײ O
געקומען O
קײן O
בעַל-פְּעוֹר B-LOC
, O
און O
זיך O
אָפּגעשײדט O
צום O
שאַנדגעץ O
, O
און O
געװאָרן O
אומװערדיק O
װי O
דאָס O
װאָס O
זײ O
האָבן O
ליב O
געקראָגן O
. O

װען O
איך O
טו O
באַגערן O
, O
װעל O
איך O
זײ O
שטראָפֿן O
, O
און O
פֿעלקער O
װעלן O
זיך O
אײַנזאַמלן O
קעגן O
זײ O
, O
װען O
מע O
שפּאַנט O
זײ O
אין O
זײערע O
צװײ O
יאָכרינגען O
. O

נאָך O
יהוה B-PER
װעלן O
זײ O
גײן O
– O
אַזו O
װי O
אַ O
לײב O
װעט O
ער O
ברילן O
; O
יאָ O
, O
ער O
װעט O
ברילן O
, O
און O
די O
קינדער O
װעלן O
אײַלן O
פֿון O
מערב O
. O

אָבער O
איך O
בין O
יהוה B-PER
דײַן O
גאָט O
פֿון O
לאַנד O
מִצרַיִם B-LOC
אָן O
, O
איך O
װעל O
דיך O
װידער O
מאַכן O
װוינען O
אין O
געצעלטן O
, O
װי O
אין O
די O
טעג O
פֿון O
יענער O
צײַט O
. O

װוּ O
דען O
איז O
דײַן O
מלך O
, O
ער O
זאָל O
דיך O
העלפֿן O
אין O
אַלע O
דײַנע O
שטעט O
? O

און O
דײַנע O
ריכטער O
, O
װאָס O
דו O
האָסט O
געזאָגט O
: O
גיב O
מיר O
אַ O
מלך O
און O
האַרן O
? O

װער O
קלוג O
איז O
זאָל O
דאָס O
פֿאַרשטײן O
, O
װער O
פֿאַרשטאַנדיק O
זאָל O
עס O
מערקן O
, O
װאָרום O
רעכטפֿאַרטיק O
זײַנען O
די O
װעגן O
פֿון O
גאָט O
, O
און O
די O
גערעכטע O
גײען O
אין O
זײ O
, O
און O
די O
פֿאַרברעכער O
װערן O
געשטרױכלט O
אין O
זײ O
. O

פֿֿאַרװיסט O
געװאָרן O
איז O
דאָס O
פֿֿעלד O
, O
עס O
טרױערט O
די O
ערד O
, O
װאָרום O
פֿֿאַרװיסט O
געװאָרן O
איז O
די O
תּֿבֿואה O
, O
אױסגעטריקנט O
האָט O
דער O
װײַן O
, O
אײַנגעגאַנגען O
איז O
דאָס O
אײל O
, O
פֿאַר O
אים O
ציטערט O
די O
ערד O
, O
שטורעמען O
די O
הימלען O
; O
די O
זון O
און O
די O
לבֿנה O
װערן O
שװאַרץ O
, O
און O
די O
שטערן O
נעמען O
אַרײַן O
זײער O
שײַן O
. O

שמידט O
אײַערע O
אַקעראײַזנס O
אױף O
שװערדן O
, O
און O
אײַערע O
צװײַגמעסערס O
אױף O
שפּיזן O
; O
דער O
שלאַפֿער O
זאָל O
זאָגן O
: O
אַ O
גיבור O
בין O
איך O
. O

און O
איך O
װעל O
שיקן O
אַ O
פֿײַער O
אױף O
דער O
מױער O
פֿון O
צוֹר B-LOC
, O
און O
עס O
װעט O
פֿאַרצערן O
אירע O
פּאַלאַצן O
. O

און O
איך O
האָב O
אײַך O
אױפֿגעבראַכט O
פֿון O
לאַנד O
מִצרַיִם B-LOC
, O
און O
אײַך O
געפֿירט O
אין O
דער O
מדבר O
פֿערציק O
יאָר O
, O
צו O
אַרבן O
דאָס O
לאַנד O
פֿון O
אֶמוֹרי B-null
. O

װאָרום O
זײ O
װײסן O
ניט O
צו O
טאָן O
רעכט O
, O
זאָגט O
גאָט O
, O
זײ O
װאָס O
זאַמלען O
גזלה O
און O
רױב O
אין O
זײערע O
פּאַלאַצן O
. O

איך O
האָב O
אָנגעשיקט O
אױף O
אײַך O
אַ O
פּעסט O
, O
אױפֿן O
שטײגער O
פֿון O
מִצרַיִם B-LOC
, O
איך O
האָב O
געהרגעט O
מיטן O
שװערד O
אײַערע O
יונגעלײַט O
, O
דערצו O
געפֿאַנגענשאַפֿט O
פֿון O
אײַערע O
פֿערד O
. O

און O
איך O
האָב O
געלאָזט O
אױפֿגײן O
דעם O
געשטאַנק O
פֿון O
אײַערע O
מחנות O
אין O
אײַער O
נאָז O
, O
און O
איר O
האָט O
זיך O
ניט O
אומגעקערט O
צו O
מיר O
, O
זאָגט O
גאָט B-PER
. O

זײ O
האָבן O
פֿײַנט O
דעם O
װאָס O
מוסרט O
אין O
טױער O
, O
און O
דעם O
װאָס O
רעדט O
ערלעך O
פֿאַראומװערדיקן O
זײ O
. O

און O
אַז O
עמיצנס O
פֿעטער O
, O
און O
דער O
װאָס O
דאַרף O
אים O
פֿאַרברענען O
, O
װעט O
אים O
אױפֿהײבן O
כּדי O
אַרױסצוטראָגן O
דאָס O
געבײן O
פֿון O
הױז O
, O
װעט O
ער O
זאָגן O
צו O
דעם O
װאָס O
אין O
װינקל O
פֿון O
הױז O
: O
איז O
נאָך O
װער O
דאָ O
מיט O
דיר O
? O

און O
אַז O
יענער O
װעט O
זאָגן O
: O
נײַן O
, O
ניטאָ O
; O
און O
ער O
װעט O
זאָגן O
: O
שאַ O
! O

װאָרום O
מע O
טאָר O
ניט O
דאַכטן O
, O
בײַם O
נאָמען O
פֿון O
גאָט B-PER
. O

און O
אַמַציָה B-PER
דער O
כֹּהן O
פֿון O
בית-אֵל B-LOC
האָט O
געשיקט O
צו O
יָרָבֿעָם B-PER
דעם O
מלך O
פֿון O
ישׂראל B-null
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
עָמוֹס B-PER
האָט O
געמאַכט O
אַ O
בונט O
אױף O
דיר O
צװישן O
די O
קינדער O
פֿון O
ישׂראל B-null
; O
דאָס O
לאַנד O
קען O
ניט O
אױסהאַלטן O
אַלע O
זײַנע O
רײד O
. O

און O
איך O
װעל O
פֿאַרקערן O
אײַערע O
יָום-טוֹבים O
אין O
טרױער O
, O
און O
אַלע O
אײַערע O
געזאַנגען O
אין O
אַ O
קלאָג O
, O
און O
איך O
װעל O
אַרױפֿברענגען O
אױף O
אַלע O
לענדן O
זאַק O
, O
און O
אױף O
איטלעכן O
קאָפּ O
אַ O
פּליך O
, O
און O
איך O
װעל O
עס O
מאַכן O
װי O
דער O
טרױער O
נאָך O
אַן O
אײנאײנציקן O
, O
און O
איר O
סָוף O
, O
װי O
אַ O
ביטערן O
טאָג O
. O

דורכן O
שװערד O
װעלן O
שטאַרבן O
אַלע O
זינדיקע O
פֿון O
מײַן O
פֿאָלק O
, O
װאָס O
זאָגן O
: O
ניט O
גענענען O
און O
זיך O
פֿעדערן O
אױף O
אונדז O
װעט O
דאָס O
בײז O
. O

פֿאַר O
דעם O
אומרעכט O
צו O
דײַן O
ברודער O
יעקבֿ B-PER
װעט O
דיך O
אַ O
בושה O
באַדעקן O
, O
און O
װעסט O
פֿאַרשניטן O
װערן O
אױף O
אײביק O
. O

האָבן O
די O
מענטשן O
מוֹרא O
געקראָגן O
אַ O
גרױס O
מוֹרא O
, O
און O
זײ O
האָבן O
צו O
אים O
געזאָגט O
: O
װאָס O
האָסטו O
דאָ O
געטאָן O
? O

װאָרום O
די O
מענטשן O
האָבן O
פֿאַרשטאַנען O
אַז O
ער O
אַנטלױפֿט O
פֿון O
גאָט B-PER
, O
אַז O
ער O
האָט O
דאָס O
זײ O
געזאָגט O
. O

אָבער O
איך O
װעל O
שלאַכטן O
צו O
דיר O
, O
מיט O
אַ O
קָול O
פֿון O
דאַנקעניש O
; O
װאָס O
איך O
האָב O
אַ O
נדר O
געטאָן O
װעל O
איך O
באַצאָלן O
. O

די O
ישועה O
איז O
בײַ O
גאָט B-PER
. O

האָט O
גאָט O
געזען O
זײערע O
מעשׂים O
, O
אַז O
זײ O
האָבן O
זיך O
אומגעקערט O
פֿון O
זײער O
שלעכטן O
װעג O
, O
און O
גאָט O
האָט O
חרטה O
געהאַט O
אױף O
דעם O
בײז O
װאָס O
ער O
האָט O
גערעדט O
זײ O
צו O
טאָן O
, O
און O
ער O
האָט O
עס O
ניט O
געטאָן O
. O

האָט O
גאָט O
געזאָגט O
: O
דיר O
איז O
אַ O
שאָד O
אױף O
דעם O
ריצנבױם O
, O
װאָס O
ניט O
דו O
האָסט O
זיך O
אױף O
אים O
געמיט O
, O
און O
ניט O
דו O
האָסט O
אים O
אױפֿגעבראַכט O
; O
װאָס O
איז O
איבער O
נאַכט O
געװאָרן O
, O
און O
איבער O
נאַכט O
אונטערגעגאַנגען O
; O
ניט O
דערצײלן O
זאָלט O
איר O
אין O
גַת B-LOC
, O
װײנען O
זאָלט O
איר O
ניט O
װײנען O
; O
אין O
בית-לעָפֿרָה O
אין O
שטױב O
טו O
זיך O
קײַקלען O
. O

שטײט O
אױף O
און O
גײט O
, O
װאָרום O
ניטאָ O
דאָ O
קײן O
רוּונג O
, O
פֿון O
װעגן O
דער O
טומאה O
װאָס O
צעשטערט O
, O
און O
אַ O
שטאַרקע O
צעשטערונג O
. O

מע O
בױט O
צִיוֹן B-LOC
מיט O
בלוט O
, O
און O
ירושָלַיִם B-LOC
מיט O
אומרעכט O
. O

דרײ O
זיך O
און O
האָב O
װײען O
, O
טאָכטער O
צִיוֹן B-null
, O
אַזױ O
װי O
אַ O
געװינערין O
, O
װאָרום O
אַצונד O
װעסטו O
אַרױסגײן O
פֿון O
דער O
שטאָט O
, O
און O
װעסט O
װױנען O
אין O
פֿעלד O
, O
און O
װעסט O
קומען O
קײן O
בבֿל B-null
; O
דאָרטן O
װעסטו O
ניצול O
װערן O
, O
דאָרטן O
װעט O
דיך O
אױסלײזן O
גאָט O
פֿון O
דער O
האַנט O
פֿון O
דײַנע O
פֿײַנט O
. O

און O
איך O
װעל O
פֿאַרשנײַדן O
די O
שטעט O
פֿון O
דײַן O
לאַנד O
, O
און O
צעשטערן O
אַלע O
דײַנע O
פֿעסטונגען O
. O

קען O
איך O
נאָכאַנאַנד O
פֿאַרגעסן O
דאָס O
הױז O
פֿון O
דעם O
אומגערעכטן O
, O
די O
שאַצן O
פֿון O
אומרעכט O
און O
די O
קאַרגע O
מאָס O
די O
פֿאַרשאָלטענע O
? O

און O
מײַן O
שׂוֹנאטע O
װעט O
זען O
, O
און O
אַ O
בושה O
װעט O
זי O
באַדעקן O
, O
די O
װאָס O
זאָגט O
צו O
מיר O
: O
װוּ O
איז O
ער O
, O
יהוה B-PER
דײַן O
גאָט O
? O

מײַנע O
אױגן O
װעלן O
זיך O
אָנזען O
אױף O
איר O
; O
אַצונד O
װעט O
זי O
צעטראָטן O
װערן O
װי O
קױט O
פֿון O
די O
גאַסן O
. O

װאָרום O
בעת O
זײ O
זײַנען O
װי O
דערנער O
אײַנגעפֿלאָכטענע O
, O
און O
װי O
זײ O
שיכּורן O
פֿאַרשיכּורטע O
, O
װעלן O
זײ O
אין O
גאַנצן O
פֿאַרצערט O
װערן O
װי O
טרוקענע O
שטרױ O
. O

רױבט O
זילבער O
, O
רױבט O
גאָלד O
, O
ניטאָ O
קײן O
שיעור O
צו O
דעם O
אױסשטאַט O
, O
אַ O
רײַכטום O
פֿון O
אַלע O
גלוסטיקע O
זאַכן O
. O

אָבער O
אױך O
זי O
איז O
אין O
גלות O
, O
אין O
געפֿאַנגענשאַפֿט O
איז O
זי O
געגאַנגען O
; O
אױך O
אירע O
קלײנע O
קינדער O
זײַנען O
צעהאַקט O
געװאָרן O
אין O
אַלע O
עק O
גאַסן O
; O
און O
אױף O
אירע O
נִכבדים O
האָט O
מען O
גוֹרל O
געװאָרפֿן O
, O
און O
אַלע O
אירע O
גרױסע O
לײַט O
זײַנען O
אין O
קײטן O
געשמידט O
געװאָרן O
. O

און O
ער O
שפּאָט O
פֿון O
מלָכים O
, O
און O
פֿירשטן O
זײַנען O
אַ O
שפּילכל O
בײַ O
אים O
; O
ער O
לאַכט O
פֿון O
איטלעכער O
פֿעסטונג O
, O
װאָרום O
ער O
שיט O
אָן O
ערד O
, O
און O
באַצװינגט O
זי O
. O

האָסט O
באַראָטן O
שאַנד O
פֿאַר O
דײַן O
הױז O
; O
פֿאַרשניטן O
פֿיל O
פֿעלקער O
, O
און O
פֿאַרזינדיקט O
דײַן O
זעל O
. O

געזען O
דיך O
– O
ציטערן O
די O
בערג O
, O
אַ O
פֿלײצונג O
װאַסער O
איז O
אַריבערגעגאַנגען O
, O
דער O
תּהָום O
האָט O
אַרױסגעלאָזט O
זײַן O
קָול O
, O
ער O
האָט O
אױפֿגעהױבן O
אין O
דער O
הײך O
זײַנע O
הענט O
. O

און O
אין O
יענעם O
טאָג O
, O
זאָגט O
גאָט O
, O
װעט O
זײַן O
אַ O
קָול O
פֿון O
געשרײ O
פֿון O
דעם O
פֿישטױער O
, O
און O
אַ O
יללה O
פֿון O
צװײטן O
שטאָטפֿערטל O
, O
און O
אַ O
גרױסער O
בראָך O
פֿון O
די O
בערג O
. O

דאָס O
װעט O
זײ O
זײַן O
פֿאַר O
זײער O
שטאָלץ O
, O
װאָס O
זײ O
האָבן O
געלעסטערט O
, O
און O
זיך O
געגרײסטקעגן O
דער O
אומה O
פֿון O
גאָט O
פֿון O
צבֿאות O
. O

פֿון O
יענער O
זײַט O
טײַכן O
פֿון O
כּוּשװעלן B-null
זײ O
ברענגען O
מײַנע O
בעטער O
, O
די O
טאָכטער O
פּוּצַי O
, O
אַ O
מתּנה O
צו O
מיר O
. O

דרום O
האָבן O
די O
הימלען O
איבער O
אײַך O
פֿאַרמיטן O
דעם O
טױ O
, O
און O
די O
ערד O
האָט O
פֿאַרמיטן O
איר O
געװעקס O
. O

אין O
פֿיר O
און O
צװאַנציקסטן O
טאָג O
אין O
נײַנטן O
חוֹדש O
, O
אין O
צװײטן O
יאָר O
פֿון O
דָריָוֶשן B-PER
, O
איז O
דאָס O
װאָרט O
פֿון O
גאָט B-PER
געװען O
דורך O
חַגַי B-PER
דעם O
נבֿיא O
, O
אַזױ O
צו O
זאָגן O
: O
און O
דער O
מאַן O
װאָס O
איז O
געשטאַנען O
צװישן O
די O
מירטן O
, O
האָט O
זיך O
אָפּגערופֿן O
און O
האָט O
געזאָגט O
: O
דאָס O
זײַנען O
די O
װאָס O
גאָט O
האָט O
געשיקט O
אַרומצוגײן O
אױף O
דער O
ערד O
. O

העי O
, O
העי O
! O

און O
אַנטלױפֿט O
פֿֿון O
דעם O
לאַנד O
פֿֿון O
צפֿֿון O
, O
זאָגט O
גאָט O
, O
װאָרום O
אַזױ O
װי O
די O
פֿיר O
װינטן O
פֿֿון O
הימל O
האָב O
איך O
אײַך O
צעשפּרײט O
, O
זאָגט O
גאָט O
. O

אין O
יענעם O
טאָג O
, O
זאָגט O
גאָט B-PER
פֿֿון O
צבָֿאוֹת O
, O
װעט O
איר O
רופֿן O
אײנער O
דעם O
אַנדערן O
אונטער O
אַ O
װײַנשטאָק O
און O
אונטער O
אַ O
פֿײַגנבױם O
. O

װאָרום O
װער O
נאָר O
עס O
האָט O
פֿאַראַכט O
דעם O
טאָג O
פֿֿון O
קלײנע O
אָנהײבן O
, O
זײ O
װעלן O
זיך O
פֿרײען O
אַז O
זײ O
װעלן O
זען O
דאָס O
בלײַגעװיכט O
אין O
זרובבֿלס B-PER
האַנט O
. O

די O
דאָזיקע O
זיבן O
דאָס O
זײַנען O
די O
אױגן O
פֿֿון O
גאָט O
װאָס O
װאַנדערן O
איבער O
דער O
גאַנצער O
ערד O
. O

האָב O
איך O
געזאָגט O
צו O
דעם O
מלאך O
װאָס O
האָט O
גערעדט O
מיט O
מיר O
: O
װוּהין O
טראָגן O
זײ O
די O
אֵיפָֿה O
? O

נעם O
פֿֿון O
די O
גלות-לײַט O
, O
פֿֿון O
כֶלדַין B-PER
, O
פֿֿון O
טובֿיָהן B-PER
, O
און O
פֿֿון O
ידַעְיָהן B-PER
, O
װאָס O
זײַנען O
געקומען O
פֿֿון O
בבֿל B-null
, O
און O
זאָלסט O
גײן O
אין O
דעם O
אײגענעם O
טאָג O
, O
און O
קומען O
אין O
הױז O
פֿֿון O
יֹאשִיָה B-PER
דעם O
זון O
פֿֿון O
צפַֿניָהן B-PER
– O
און O
אַן O
אַלמנה O
און O
אַ O
יתום O
, O
אַ O
פֿרעמדן O
און O
אַן O
אָרימאַן O
, O
זאָלט O
איר O
ניט O
דריקן O
, O
און O
אײנער O
דעם O
אַנדערנס O
רעה O
זאָלט O
איר O
ניט O
טראַכטן O
אין O
אײַער O
האַרצן O
. O

װאָרום O
פֿאַר O
יענע O
טעג O
איז O
קײן O
לױן O
פֿאַרן O
מענטשן O
ניט O
געװען O
, O
און O
קײן O
לױן O
פֿאַר O
דער O
בהמה O
איז O
ניט O
געװען O
, O
און O
פֿאַר O
דעם O
אַרױסגײער O
און O
פֿאַר O
דעם O
אַרײַנגײער O
איז O
ניט O
געװען O
קײן O
זיכערקײט O
פֿֿון O
דעם O
פֿײַנט O
, O
און O
איך O
פֿלעג O
אָנשיקן O
אַלע O
מענטשן O
אײנעם O
אױפֿֿן O
אַנדערן O
. O

און O
איך O
װעל O
פֿאַרשנײַדן O
אַ O
רײַטװאָגן O
פֿֿון O
אפֿרים B-null
, O
און O
אַ O
פֿערד O
פֿֿון O
ירושָלַיִם B-LOC
, O
און O
פֿאַרשניטן O
װעט O
װערן O
דער O
בױגן O
פֿֿון O
מלחמה O
; O
און O
ער O
װעט O
רעדן O
שלום O
צו O
די O
פֿעלקער O
, O
און O
זײַן O
געװעלטיקונג O
װעט O
זײַן O
פֿֿון O
ים O
ביז O
ים O
, O
און O
פֿֿון O
טײַך O
ביז O
די O
עקן O
פֿֿון O
דער O
ערד O
. O

און O
איך O
װעל O
זײ O
אומקערן O
פֿֿון O
לאַנד O
מִצרַיִם B-LOC
, O
און O
פֿֿון O
אַשור B-LOC
װעל O
איך O
זײ O
אײַנזאַמלען O
; O
און O
קײן O
לאַנד O
גִלעָד O
און O
לבָנוֹן B-LOC
װעל O
איך O
זײ O
ברענגען O
, O
און O
עס O
װעט O
זײ O
ניט O
קלעקן O
. O

און O
איך O
האָב O
גענומען O
מײַן O
שטעקן O
” O
לײַטזעליקײט O
“ O
, O
און O
האָב O
אים O
צעהאַקט O
, O
כּדי O
צו O
פֿאַרשטערן O
מײַן O
בונד O
װאָס O
איך O
האָב O
געשלאָסן O
מיט O
אַלע O
פֿעלקער O
. O

און O
איך O
װעל O
אױסגיסן O
אױף O
דעם O
הױז O
פֿֿון O
דוד B-PER
, O
און O
אױף O
די O
באַװוינער O
פֿֿון O
ירושָלַיִם B-LOC
, O
אַ O
גײַסט O
פֿֿון O
לײַטזעליקײט O
און O
געבעט O
, O
און O
זײ O
װעלן O
קוקן O
צו O
מיר O
װעגן O
איטלעכן O
װאָס O
זײ O
האָבן O
דערשטאָכן O
, O
און O
װעלן O
קלאָגן O
אױף O
אים O
װי O
מע O
קלאָגט O
אױף O
אַן O
אײנאײנציקן O
, O
און O
זיך O
ביטערן O
נאָך O
אים O
װי O
מע O
ביטערט O
זיך O
נאָך O
אַ O
בכָור O
. O

דאָס O
גאַנצע O
לאַנד O
װעט O
פֿאַרקערט O
װערן O
װי O
דער O
פּלױן O
, O
פֿֿון O
גֶבַע B-LOC
ביז O
רִמוֹן B-LOC
, O
אין O
דָרום O
פֿֿון O
ירושָלַיִם B-LOC
; O
און O
זי O
װעט O
זיצן O
דערהױבן O
אױף O
איר O
אָרט O
, O
פֿֿון O
דעם O
טױער O
פֿֿון O
בנימין B-null
ביז O
דעם O
אָרט O
פֿֿון O
ערשטן O
טױער O
, O
ביז O
דעם O
װינקלטױער O
, O
און O
פֿֿון O
דעם O
טורעם O
פֿֿון O
חַנַנאֵל B-PER
ביז O
דעם O
מלכס O
קעלטערן O
. O

װאָלט O
גאָר O
װער O
פֿון O
אײַך O
צושליסן O
די O
טירן O
, O
און O
איר O
זאָלט O
ניט O
אָנצינדן O
פֿײַער O
אױף O
מײַן O
מזבח O
אומזיסט O
! O

איך O
װיל O
אײַך O
ניט O
האָבן O
, O
זאָגט O
גאָט B-PER
פֿון O
צבֿאוֹת O
, O
און O
װעל O
ניט O
באַװיליקן O
קײן O
קרבן O
פֿון O
אײַער O
האַנט O
. O

איז O
ניט O
אײן O
פֿאָטער O
בײַ O
אונדז O
אַלעמען O
? O

האָט O
אונדז O
ניט O
אײן O
גאָט O
באַשאַפֿן O
? O

פֿאַר O
װאָס O
זאָלן O
מיר O
פֿעלשן O
אײנער O
אָן O
אַנדערן O
, O
צו O
פֿאַרשװעכן O
דעם O
בונד O
פֿון O
אונדזערע O
עלטערן O
? O

ברענגט O
דעם O
גאַנצן O
מעשׂר O
אין O
שאַצהױז O
, O
און O
זאָל O
זײַן O
שפּײַז O
אין O
מײַן O
הױז O
, O
און O
פּרוּװט O
מיך O
אַקאָרשט O
דערמיט O
, O
זאָגט O
גאָט B-PER
פֿון O
צבֿאוֹת O
, O
אױב O
איך O
װעל O
אײַך O
ניט O
עפֿענען O
די O
פֿענצטער O
פֿון O
הימל O
, O
און O
װעל O
אײַך O
ניט O
אַראָפּגיסן O
אַ O
ברכה O
ביז O
איבער O
גענוג O
. O

