איך O
האָב O
אַ O
ווײַסע O
ציג O
פֿאַרמאָגטמיט O
לאַנגע O
, O
שאַרפֿע O
הערנער O
, O
געבן O
פֿלעג O
זי O
מיר O
פֿאַר O
טאָגמילך O
אַ O
פֿולן O
עמער O
. O

אין O
ניו־יאָרק B-LOC
האָבן O
אָנגעהויבן O
עפֿענען O
זייערע O
טירן O
אייניקע O
קולטור־אינסטיטוציעס O
, O
פֿאַרמאַכט O
ביז O
אַהער O
צוליב O
דער O
פּאַנדעמיע O
. O

מײַן O
פּערזענלעכע O
נאָענטע O
באַקאַנטשאַפֿט O
מיט O
מיכאל B-PER
גלייזער I-PER
איז O
געשען O
דורך O
מײַן O
בוך O
דערציילונגען O
, O
איבערגעזעצט O
אויף O
רוסיש O
. O

אין O
די O
ערשטע O
יאָרן O
פֿון O
זײַן O
רעגירן O
האָט O
זיך O
געדאַכט O
, O
אַז O
די O
לאַגע O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
באַפֿעלקערונג O
ווערט O
סטאַבילער O
. O

אויף O
דער O
אויסשטעלונג O
„ O
ווינטער O
2021 O
‟ O
אינעם O
מוזיי O
פֿון O
קאַריקאַטורן O
אין O
חולון B-LOC
האָט O
מושיק B-PER
לין I-PER
, O
דער O
באַקאַנטער O
ישׂראל־קאַריקאַטוריסט O
און O
אילוסטראַטאָר O
, O
געשאַפֿן O
אַ O
מין O
דיאַלאָג O
פֿון O
צוויי O
געשטאַלטן O
, O
גוט O
באַקאַנט O
בײַ O
אונדז O
אין O
לאַנד O
. O
אויף O
אַזאַ O
אופֿן O
ווײַזט O
ער O
דעם O
יסוד O
פֿון O
דער O
שפּאַנונג O
אין O
דער O
ישׂראל־געזעלשאַפֿט O
און O
אין O
דער O
וועלט O
בכלל O
. O

פּסעוודאָנים O
פֿון O
דעם O
פּאָעט O
און O
פּראָזאַיִקער O
הערצל B-PER
גײַסינער I-PER
. O

דאָס O
נײַע O
סאָוועטישע O
לעבן O
האָט O
אַרײַנגעבראַכט O
אין O
דער O
שפּראַך O
נישט O
בלויז O
טאָג־טעגלעכע O
שטייגערישע O
ווערטער O
און O
באַגריפֿן O
, O
וואָס O
האָבן O
געזאָלט O
באַקומען O
זייערע O
ייִדישע O
נעמען O
; O
די O
ייִדישע O
נאַציאָנאַלע O
ראַיאָנען O
אין O
קרים B-LOC
, O
אוקראַיִנע B-LOC
, O
באַזונדערס O
די O
ייִדישע O
אויטאָנאָמער O
געגנט O
אין O
ביראָבידזשאַן B-LOC
, O
מיט O
איין O
וואָרט O
, O
די O
קאַזיאָנע־אַדמיניסטראַטיווע O
סיסטעם O
האָט O
געפֿאָדערט O
אײַנצופֿירן O
נײַע O
ייִדישע O
טערמינען O
, O
אַ O
נײַע O
אַדמיניסטראַטיווע O
שפּראַך O
. O
אין O
די O
סוף O
1920ער O
, O
אָנהייב O
1930ער O
יאָרן O
איז O
פֿאַרשפּרייט O
געווען O
דאָס O
ווערטל O
: O
דאָרט O
, O
וווּ O
ס O
׳ O
איז O
דאָ O
אַ O
פֿאָלקסגעריכט O
, O
קאָן O
נישט O
זײַן O
קיין O
דיינס O
שטיבל O
! O
די O
נײַע O
געריכט־סיסטעם O
האָט O
זיך O
גענייטיקט O
אין O
אַ O
נײַער O
געריכט־שפּראַך O
אויף O
ייִדיש O
. O

“ O
מיט O
60 O
יאָר O
צוריק O
איז O
אין O
מאָסקװע B-LOC
אַרױס O
דער O
ערשטער O
נומער O
פֿונעם O
ייִדישן O
ליטעראַרישן O
זשורנאַל O
„ O
סאָװעטיש O
הײמלאַנד O
‟ O
. O
דעם O
פֿאַרגאַנגענעם O
חודש O
יולי O
האָט O
מען O
אָפּגעמערקט O
די O
דאַטע O
דורך O
אַ O
ווירטועלער O
טרעפֿונג O
, O
פֿאָרגעקומען O
אױף O
דער O
יערלעכער O
קאָנפֿערענץ O
פֿונעם O
מאָסקװער O
אַקאַדעמישן O
צענטער O
„ O
ספֿר B-ORG
‟ O
. O
די O
זיצונג O
איז O
אָרגאַניזירט O
געװאָרן O
מיט O
דער O
שטיצע O
פֿונעם O
רוסישן B-ORG
ייִדישן I-ORG
קאָנגרעס I-ORG
און O
דעם O
ייִדיש־צענטער B-ORG
בײַם I-ORG
ייִדישן I-ORG
װעלט־קאָנגרעס I-ORG
. O
מער O
װי O
דרײַ O
שעה O
האָט O
מען O
זיך O
געטײלט O
מיט O
זכרונות O
װעגן O
דער O
אַרבעט O
אינעם O
זשורנאַל O
, O
געהאַלטן O
קורצע O
אַנאַליטישע O
רעפֿעראַטן O
װעגן O
זײַן O
טעטיקײט O
און O
אַרומגערעדט O
דעם O
בײַטראָג O
פֿונעם O
זשורנאַל O
אין O
דער O
ייִדישער O
קולטור O
( O
מ B-PER
. I-PER
קרוטיקאָוו I-PER
) O
. O
” O

אייגנטלעך O
, O
איז O
לייקוויל־ביטש B-LOC
אַ O
פֿײַן O
ערטעלע O
פֿאַר O
די O
, O
וועלכע O
קענען O
זיך O
פֿאַרגינען O
צו O
פֿאַרברענגען O
דאָרטן O
די O
פּאָר O
צענדליק O
יאָר O
, O
וואָס O
זענען O
זיי O
באַשערט O
צו O
זשיפּען O
אויף O
גאָטס O
וועלט O
. O

זי O
האָט O
פֿאַרשפּעטיקט O
אויפֿן O
פֿלי O
פֿון O
סאַן-דיעגאָ B-LOC
. O

ער O
וואָלט O
דאָס O
אָנגענומען O
גאָר O
ווי O
אַ O
וויץ O
, O
נאָר O
עס O
טרעפֿט O
זיך O
אַ O
מאָל O
, O
אַז O
דאָס O
לעבן O
ווערט O
דער O
בעסטער O
וויץ O
. O

פֿרײַטיק O
האָט O
זיך O
אָנגערוקט O
און O
סעם B-PER
האָט O
גענומען O
צווייפֿלען O
אין O
זײַן O
גלענצנדיקן O
פּלאַן O
. O

דאָס O
וואָס O
עס O
האָט O
אויסגעזען O
ערשט O
מיט O
אַ O
פּאָר O
טעג O
צוריק O
אַ O
גאָר O
וויכטיקע O
געשעעניש O
, O
איז O
געווען O
איצט O
אַ O
שטערונג O
, O
אַן O
אָפּקומעניש O
. O

מאַרינע B-PER
איז O
פֿאַרשוווּנדן O
געוואָרן O
, O
האָבן O
זײַנע O
מחשבֿות O
גענומען O
רעדן O
גיך O
, O
אין O
דער O
ערד O
אַרײַן O
! O
דער O
גאַנצער O
עסק O
האָט O
זיך O
פֿאַרקאַקט O
… O
וואָס O
וועגאַס B-LOC
ווער O
וועגאַס B-LOC
? O
וווּ O
איז O
זי O
צו O
אַל O
די O
שוואַרצע O
יאָר O
? O
וווּ O
איז O
דער O
הויפּט-ביוראָ O
? O
ער O
וועט O
גיין O
אַהין O
. O

הײַנט O
בין O
איך O
געשלאָפֿן O
גוט O
צום O
ערשטן O
מאָל O
אין O
די O
לעצטע O
טעג O
: O
אײַנגעשלאָפֿן O
, O
אמת O
, O
אַרום O
2 O
אַזײגער O
, O
נאָר O
דערנאָך O
געשלאָפֿן O
מער–װײניקער O
מיט O
אײן O
שלאָף O
. O

גערעדט O
מיט O
קאַרינאָטשקען B-PER
װעגן O
דעם O
, O
װאָס O
צו O
טאָן O
איצט O
מיט O
זאַראָטשקאַן B-PER
און O
אַנדרײען B-PER
אין O
שײַכות O
מיטן O
אַרױסשיקן O
די O
רוסלענדישע O
דיפּלאָמאַטן O
. O

די O
רענטגען–בילדער O
האָבן O
געװיזן O
, O
אַז O
איר O
היפֿט O
איז O
צעבראָכן O
געװאָרן O
. O

יעדער O
פֿון O
אונדז O
ביידע O
האָט O
געהאַט O
פֿיר O
שטאַרקע O
לאַפּעס O
און O
אונדזערע O
מוסקלען O
האָבן O
זיך O
איבערגעקײַקלט O
אונטער O
די O
קורצע O
האָר O
, O
ווען O
מיר O
זײַנען O
געלאָפֿן O
, O
גראָבנדיק O
מיט O
די O
מאָרדעס O
די O
ערד O
, O
און O
מיט O
הנאה O
זיך O
צוגעשמעקט O
צו O
די O
אַרומיקע O
ריחות O
. O

זי O
האָט O
זיך O
עפּעס O
געקווענקלט O
, O
ווען O
איך O
אַליין O
האָב O
געמאַכט O
אַ O
טראָט O
איר O
אַנטקעגן O
. O

איך O
לייג O
פֿאָר O
אונדזערע O
לייענערס O
אַן O
אויסצוג O
פֿון O
מײַן O
נײַעם O
ראָמאַן O
„ O
מיט O
אַ O
שליחות O
קיין O
מאָסקווע B-LOC
‟ O
, O
דעם O
צווייטן O
בוך O
פֿון O
דער O
דילאָגיע O
„ O
למד־וואָווניקעס O
פֿון O
מײַן O
זכּרון O
‟ O
. O

וואָס O
שייך O
בראָנסקין B-PER
, O
האָט O
ער O
קיין O
סוד O
פֿון O
זײַן O
באַשלוס O
נישט O
געמאַכט O
. O

זיך O
באַפֿרײַט O
פֿון O
דער O
קאַטאָרגע O
, O
האָט O
ער O
אָנגעהויבן O
אַ O
נײַעם O
אָפּשניט O
פֿון O
זײַן O
לעבנס־וועג O
. O

ליס B-PER
האָט O
איבערגעקוקט O
אַ O
מאָגער O
פּעקל O
פּאַפּירן O
. O

פּונקט O
ווי O
פֿריִער O
מיט O
פֿיגלערן B-PER
, O
זײַנען O
אויך O
איצט O
די O
ווערטער O
פֿון O
ליסן B-PER
אַרויסגעבראַכט O
געוואָרן O
נישט O
אַזוי O
פֿאַר O
אים O
, O
איינעם O
פֿון O
די O
„ O
יונגע O
שרײַבערס O
‟ O
, O
ווי O
ס O
׳ O
האָט O
זיך O
דאָס O
שטעמפּל O
צוגעטשעפּעט O
צו O
דער O
ייִדיש־גרופּע O
נאָך O
פֿון O
דער O
צײַט O
פֿון O
לערנען O
זיך O
אין O
מאָסקווע B-LOC
, O
— O
געמיינט O
האָט O
עס O
, O
אַז O
דורך O
אים O
, O
דובֿ־בער B-PER
קרופּניקן I-PER
, O
זאָלן O
ליסעס B-PER
ווערטער O
פֿאַרשפּרייט O
ווערן O
אויף O
דער O
„ O
צווייטער O
זײַט O
‟ O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
גאַס O
. O

דיכטער O
, O
דראַמאַטורג O
, O
טעאַטראַלער O
טוער O
, O
ליטעראַטור־קריטיקער O
, O
איז O
שטערנבערג B-PER
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
ליפּקאַן B-LOC
, O
בעסאַראַביע B-LOC
. O

די O
ווערטער O
פֿונעם O
נײַעם O
סאָוועטישן O
אוצר O
האָבן O
זיך O
גיך O
פֿאַרשפּרייט O
און O
זײַנען O
אַרײַן O
אין O
דער O
ליטעראַרישער O
און O
מינדלעכער O
שפּראַך O
נישט O
בלויז O
בײַ O
די O
שרײַבערס O
, O
וואָס O
זײַנען O
דערצויגן O
געוואָרן O
דורך O
דער O
סאָוועטישער O
ווירקלעכקייט O
פֿון O
אירע O
ערשטע O
יאָרן O
אָן O
, O
נאָר O
אויך O
אין O
די O
ווערק O
פֿון O
די O
צוגעקומענע O
פֿון O
די O
מערבֿ־טעריטאָריעס O
, O
אין O
די O
סוף O
1930ער O
, O
אָנהייב O
1940ער O
יאָרן O
. O
מ O
׳ O
האָט O
אָט O
די O
שרײַבערס O
גערופֿן O
„ O
מערבֿניקעס O
‟ O
. O
אַזוי O
איז O
מיר O
נישט O
איין O
מאָל O
אויסגעקומען O
צו O
הערן O
פֿון O
יחיאל B-PER
שרײַבמאַנען I-PER
דעם O
סאָוועטיזם O
„ O
אַגיטקע O
‟ O
. O
מיט O
דעם O
וואָרט O
האָט O
ער O
גערופֿן O
די O
ווערק O
, O
וואָס O
זייער O
שפּראַך O
און O
, O
דער O
עיקר O
, O
דער O
אינהאַלט O
האָבן O
מער O
דערמאָנט O
אַן O
אַגיטאַציע־פּלאַקאַט O
איידער O
אַ O
קינסטלערישע O
שאַפֿונג O
. O

בעט O
זיך O
איצט O
דורכפֿירן O
אַ O
פֿאַרגלײַך O
צווישן O
ווי O
אַזוי O
זעט O
אויס O
אַ O
פֿראַגע O
אין O
מוזיק O
און O
ווי O
זעט O
זי O
אויס O
אין O
דער O
גערעדטער O
שפּראַך O
. O

סע O
איז O
הײַנט O
אַ O
שיינער O
וועטערקומט O
צו O
מיר O
מײַן O
ליבער O
פֿעטער O
. O
פֿון O
פֿאַר O
טאָג O
און O
ביז O
פֿאַר O
נאַכטשפּילן O
מיר O
מיט O
אים O
אין O
שאַך O
. O

— O
פֿעטערקע O
, O
צי O
האָט O
איר O
אַן O
אינטערעס O
אין O
„ O
דאָקטער O
זשיװאַגאָ O
‟ O
? O
דערזען O
אַן O
איבערראַשונג O
און O
צעמישונג O
אױף O
מאָיִסײ B-PER
יאָסיפֿאָװיטשס I-PER
פּנים O
, O
האָט O
דער O
יונגער־מאַן O
צוגעגעבן O
נאָך O
שטילער O
: O

ּ O
ליטעראַטור-פֿאָרשערס O
גיבן O
אָפּ O
אַ O
סך O
אויפֿמערקייט O
דער O
פאַרגע O
: O
וווּ O
זשע O
ענדיקט O
זיך O
דער O
אמת O
אין O
ליטעראַטור O
, O
און O
וווּ O
הייבט O
זיך O
אָן O
די O
קינסטלערישע O
פֿאַנטאַזיע O
. O

עס O
איז O
געונג O
צו O
פֿאַרגלייַַכן O
די O
ביידע O
דערציילונגען O
, O
און O
ס O
’ O
ווערט O
קלאָר O
, O
אַז O
ס O
׳ O
גייט O
די O
רייד O
וועגן O
דעם O
זעלבן O
פּערסאָנאַזש O
. O

זיי O
פֿאַרברענגען O
אָוונטן O
אין O
שמועסן O
וועגן O
גאָט B-PER
און O
וועגן O
גלויבן O
. O

דער O
העל-גרויער O
בליק O
פֿון O
דעם O
פּסיכאָלאָג O
איז O
געווען O
סײַ O
רויִק O
און O
סײַ O
דרינגלעך O
. O
חיים B-PER
האָט O
נישט O
געקענט O
אויסהאַלטן O
אָט O
דעם O
בליק O
. O

צו O
מאַכן O
אַ O
לאַנגע O
מעשׂה O
קורץ O
, O
נאָך O
דער O
ים-לוויה O
, O
בשעת O
איך O
בין O
צוריקגעפֿאָרן O
מיט O
אַנדרייען B-PER
פֿון O
דער O
פּלאַזשע O
, O
האָב O
איך O
זיך O
דערמאָנט O
אין O
דער O
שבֿועה O
. O

אפֿשר O
גאָר O
אַ O
רשימה O
וואָס O
אײַנצוקויפֿן O
אין O
„ O
סופּערמאַרקעט B-ORG
‟ O
? O

ער O
האָט O
אויפֿגעעפֿנט O
די O
צוויי O
שוואַרצע O
, O
פֿינקלדיקע O
אויגן O
, O
זיך O
געשטעלט O
אויף O
די O
פֿיס O
און O
אַ O
ציטער O
געטאָן O
. O

דער O
שרײַבער O
יאַנקל B-PER
יאַקיר I-PER
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אינעם O
שטעטל O
פּירליץ B-LOC
, O
בעסאַראַביע B-LOC
. O

אַזוי O
איז O
זי O
געווען O
אַ O
פֿאַרפֿאַלענע O
שווײַגערקע O
, O
אָבער O
ווי O
נאָר O
זי O
האָט O
זיך O
פֿאַרקאָכט O
, O
האָט O
זי O
באַקומען O
לשון O
. O

אין O
פֿאָריקן O
נומער O
( O
45 O
) O
האָבן O
מיר O
אַרומגערעדט O
אייניקע O
„ O
סאָוועטיזמען O
‟ O
, O
פֿאַרבונדן O
מיטן O
„ O
קאָלווירט־לעקסיקאָן O
‟ O
. O
לאָמיר O
הײַנט O
זען O
, O
ווי O
ס O
׳ O
האָט O
זיך O
אַנטוויקלט O
דער O
סאָוועטישער O
ווערטער־אוצר O
אין O
געביט O
פֿון O
אינדוסטריע O
. O

מ O
׳ O
האָט O
מיך O
איין O
מאָל O
געבעטן O
באַשרײַבן O
אַ O
סאַברע O
. O

„ O
די O
סטודיעס O
וועגן O
דעם O
חורבן O
זײַנען O
נישט O
נאָר O
אַ O
געשיכטע O
, O
וועלכע O
מ O
’ O
דערמאָנט O
און O
מ O
’ O
לערנט O
איין O
מאָל O
אין O
יאָר O
… O
‟ O
, O
— O
שרײַבט O
שי־שלמה B-PER
בלײַער I-PER
, O
אַ O
דערציִער O
, O
לערער O
פֿון O
שפּראַך O
און O
געשיכטע O
, O
תּנך O
און O
אַ O
שרײַבער O
. O
ער O
איז O
אַ O
זון O
פֿון O
אַ O
ניצול O
געוואָרענעם O
, O
וואָס O
האָט O
זיך O
אַרויסגעריסן O
פֿון O
ד B-PER
״ I-PER
ר I-PER
מענגעלעס I-PER
הענט O
. O
שי־שלמה B-PER
בלײַער I-PER
מיט O
זײַן O
בוך O
„ O
זיידע O
, O
פֿאַר O
וואָס O
ביסטו O
אומעטיק O
? O
‟ O
. O
בילד O
: O
קובי B-PER
קואנקס I-PER

— O
איצט O
דאַרף O
מען O
וואַרטן O
… O
— O
וויפֿל O
דאַרף O
מען O
וואַרטן O
? O

דאָס O
קאַפּיטל O
— O
אינעם O
קאָנטעקסט O
פֿונעם O
בוך O
. O

געווידמעט O
די O
גליקנזוכערס O

4דער O
אַלטער O
שווים-קאָסטיום O
מיט O
דער O
לויזער O
גומע O
איז O
געווען O
פֿון O
חיימס B-PER
מאָס O
; O
ווי O
נאָר O
ער O
האָט O
אים O
אָנגעטאָן O
, O
האָט O
זיך O
אַרויסגעוויזן O
אַז O
ער O
פֿאַרדעקט O
קוים O
זײַן O
אָחור O
, O
און O
פֿון O
פֿאָרנט O
קלעפּט O
ער O
זיך O
צו O
צו O
דעם O
„ O
ברית O
‟ O
, O
ווי O
אַ O
בלוט-דאָרשטיקע O
פּיאַווקע O
. O

חיים B-PER
האָט O
נאָך O
אוספּעיעט O
צו O
הערן O
, O
ווי O
זײַן O
גרושהס O
אַדוואָקאַטין O
האָט O
געפֿרעגט O
: O
„ O
ווער O
? O
‟ O
— O
און O
אויסגעלאָשן O
דעם O
טעלעפֿאָן O
. O

הײַנט O
איז O
דער O
75סטער O
יאָרטאָג O
זינט O
ס O
׳ O
איז O
באַפֿרײַט O
געוואָרן O
בערגען–בעלזען B-LOC
מצד O
דער O
בריטישער O
אַרמײ O
. O

לכן O
, O
װען O
אונדזערע O
„ O
רעכטיסטן O
‟ O
האָבן O
טענות O
צו O
דער O
לינקער O
צענזור O
, O
ענטפֿער O
איך O
: O
נײן O
, O
רבותי O
, O
ס O
׳ O
איז O
דאָ O
אױך O
אַ O
רעכטע O
צענזור O
, O
און O
איך O
האָב O
זי O
אױסגעפּרוּװט O
אױף O
מײַן O
אײגענער O
פֿעל O
! O

בעתן O
דינען O
אין O
דעם O
צאַרישן O
מיליטער O
, O
אין O
קאַוואַלעריע O
, O
דרוקט O
דוד B-PER
בערגעלסאָן I-PER
, O
זײַן O
נאָענטער O
חבֿר O
אָפּ O
אינעם O
ווילנער O
זשורנאַל O
„ O
די O
ייִדישע O
וועלט O
‟ O
שוואַרצמאַנס B-PER
ליד O
„ O
און O
ס O
׳ O
וואָלט O
דעם O
סוד O
בײַ O
נאַכט O
די O
ערד O
‟ O
( O
1913 O
) O
. O
אויף O
דער O
מלחמה O
, O
וואָס O
האָט O
אויסגעבראָכן O
אין O
1914 O
, O
פֿאַרבלײַבט O
שוואַרצמאַן B-PER
ביזן O
זומער O
1917 O
. O
ער O
ווערט O
פֿאַרוווּנדעט O
און O
היילט O
זיך O
אַ O
געוויסע O
צײַט O
אין O
אַ O
מאָסקווער O
שפּיטאָל O
. O
אין O
יולי O
1917 O
רופֿט O
די O
צײַטווײַליקע O
רעגירונג O
אַרויס O
די O
קאַוואַלערישע O
דיוויזיע O
, O
וווּ O
שוואַרצמאַן B-PER
האָט O
געדינט O
, O
קיין O
פּעטראָגראַד B-LOC
, O
וווּ O
זי O
ווערט O
גיך O
באָלשעוויזירט O
. O
די O
אַלע O
געשעענישן O
, O
ווי O
אויך O
די O
ווירקונג O
פֿון O
זײַן O
ברודער O
דוד B-PER
, O
אַן O
אַקטיווער O
טוער O
אין O
דער O
סאָציאַל־דעמאָקראַטישער O
באַוועגונג O
, O
האָבן O
געהאַט O
אַ O
גרויסע O
השפּעה O
אויף O
שוואַרצמאַנס B-PER
שאַפֿונג O
. O

די O
נײַע O
סאָוועטישע O
מאַכט O
אין O
אירע O
זאָרגן O
וועגן O
דעם O
גאַנצן O
פֿאָלק O
בכלל O
, O
האָט O
דערמעגלעכט O
, O
אַז O
אויך O
די O
סאָוועטישע O
ייִדן O
זאָלן O
האָבן O
זייער O
אייגענעם O
נאַציאָנאַלן O
שטח O
, O
נאַציאָנאַלן O
ראַיאָן O
, O
וווּ O
אַלץ O
ווערט O
געפֿירט O
אויף O
זייער O
נאַציאָנאַלער O
שפּראַך O
ייִדיש O
. O
אַזעלכע O
ייִדישע O
נאַציאָנאַלע O
ראַיאָנען O
זײַנען O
געווען O
אין O
אוקראַיִנע B-LOC
, O
קרים B-LOC
און O
ביראָבידזשאַן B-LOC
. O
מילא O
דער O
שטייגער O
, O
אָבער O
דערציִען O
די O
קינדער O
אין O
שול O
, O
וווּ O
אַלע O
לימודים O
ווערן O
געלערנט O
אין O
ייִדיש O
, O
האָבן O
געפֿאָדערט O
ייִדישע O
לערנביכער O
, O
די O
געשעפֿטספֿירונג O
, O
געריכט־פֿירונג O
, O
די O
נײַע O
ווירטשאַפֿטלעכע O
און O
פּראָפֿעסיאָנעלע O
פֿאָרמען O
, O
ווי O
„ O
אַרטעלן O
‟ O
און O
„ O
קאָלווירטן O
‟ O
האָבן O
זיך O
גענייטיקט O
אין O
אַ O
ייִדישן O
וואָקאַבולאַר O
. O

וועגן O
וואָס O
שרײַט O
דער O
„ O
קוויטשער O
‟ O
? O

שמואל B-PER
גאָרדאָן I-PER
איז O
געווען O
איינער O
פֿון O
די O
פּראָדוקטיווסטע O
ייִדישע O
שרייַבערס O
אין O
סאָוועטן-פֿאַרבאַנד B-LOC
. O

ארץ־ישׂראל B-LOC
, O
מייַן O
קינד O
איז O
איצט O
דאָרט O
, O
וווּ O
מע O
וועט O
פֿאַרטיליקן O
די O
רוצחים O
פֿון O
ישׂראל B-PER
. O

3דער O
פּסיכאָלאָג O
האָט O
געהאַט O
אַ O
השערה O
, O
אַז O
ער O
שפּילט O
איצט O
בײַ O
חיימען B-PER
די O
ראָלע O
פֿון O
אַ O
פֿאָטער-געשטאַלט O
. O

׳ O
דאָס O
איז O
דערציִונג O
! O
׳ O
, O
— O
איז O
געווען O
דער O
מאַמעס O
אייביקער O
ענטפֿער O
. O

יעדנפֿאַלס O
, O
איז O
כּדאַי O
ממשיך O
צו O
זײַן O
מיט O
איין O
פּיל O
„ O
ציפֿרעלאַקס O
‟ O
איין O
מאָל O
אַ O
טאָג O
און O
, O
אַז O
חיים B-PER
וועט O
זיך O
פֿילן O
שטאַרקער O
, O
וועט O
מען O
פּרוּוון O
פֿאַרקלענערן O
די O
דאָזע O
אויף O
אַ O
העלפֿט O
פּיל O
. O

הײַנט O
איז O
דער O
דריטער O
יאָרטאָג O
פֿון O
אונדזער O
ייִדישער O
חתונה O
. O

כ O
׳ O
געדענק O
, O
אַז O
דורכגעלײענט O
עס O
, O
האָב O
איך O
באַלד O
אַ O
טראַכט O
געטאָן O
: O
ס O
׳ O
איז O
דאָך O
פּונקט O
אַזאַ O
באַציִונג O
, O
װי O
בײַ O
אונדזערע O
אימיגראַנטן O
צו O
די O
שװאַרצע O
! O
זײ O
געדענקען O
ניט O
די O
ראַסן–דיסקרימינאַציע O
, O
די O
סעגרעגאַציע O
אָדער O
די O
לינטש–געריכטן O
, O
און O
מײנען O
, O
אַז O
די O
שװאַרצע O
באַקומען O
להאָטעס O
! O
און O
שפּעטער O
האָב O
איך O
פֿאַרשטאַנען O
, O
אַז O
אין O
זײער O
ראַסיזם O
זעען O
אונדזערע O
„ O
רוסן O
‟ O
אַן O
אָפּאָזיציע O
צו O
דעם O
, O
װאָס O
זײ O
רופֿן O
אָן O
פֿאַראַכטערהייט O
„ O
פּאָליטישע O
קאָרעקטקײט O
‟ O
. O

אָט O
דאָס O
בוך O
דאַרף O
מען O
לײענען O
אומעטום O
, O
װי O
„ O
אַנע O
פֿראַנקס O
טאָגבוך O
‟ O
! O
זײַן O
גאַנץ O
לעבן O
האָט O
נאַגיבין B-PER
אויסגעפּרוּװט O
אױף O
זײַן O
אײגענער O
פֿעל O
, O
װאָס O
איז O
אַזױנס O
די O
רוסישע O
יודאָפֿאָביע O
. O

אױף O
װיפֿל O
איך O
געדענק O
, O
איז O
ער O
געװען O
אַ O
באַיאָרטער O
, O
אַ O
קלײנװוּקסיקער O
מענטש O
מיט O
אַ O
מאָגערלעכן O
פּנים O
און O
האָט O
שטענדיק O
געטראָגן O
אַ O
היטל O
. O

דעם O
אמת O
געזאָגט O
, O
האָב O
איך O
נאָכן O
דורכקוקן O
דעם O
ווידעאָ־מיוזיקל O
„ O
פֿייגעלע O
אַלף O
און O
דער O
אַלטער O
גראַמאָפֿאָן O
‟ O
, O
איבערגעלעבט O
גרויסע O
עמאָציעס O
. O
קודם־כּל O
צוליב O
דעם O
, O
ווײַל O
די O
פֿאָרשטעלונג O
איז O
געווידמעט O
ייִדיש O
, O
מײַן O
באַליבטער O
שפּראַך O
; O
צווייטנס O
, O
זײַנען O
די O
מחברים O
, O
דער O
קאָמפּאַזיטאָר O
און O
דראַמאַטורג O
, O
זײַנען O
ביידע O
פּראָפֿעסיאָנאַלן O
פֿון O
דער O
העכסטער O
מדרגה O
און O
גרויסע O
אָנהענגער O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
קולטור O
. O
יעווגעני B-PER
קיסין I-PER
געהערט O
צו O
די O
גרעסטע O
מוזיקער O
פֿון O
הײַנטיקער O
צײַט O
; O
און O
באָריס B-PER
סאַנדלער I-PER
איז O
אַ O
באַוווּסטער O
שרײַבער O
אויף O
דער O
מאָדערנער O
ייִדישער O
גאַס O
. O
שוין O
אָפּגערעדט O
, O
אַז O
דער O
פֿאַקט O
אַליין O
, O
וואָס O
דער O
ערשטער O
ייִדישער O
מיוזיקל O
פֿאַר O
קינדער O
אין O
דער O
געשיכטע O
פֿון O
ייִדיש O
, O
איז O
אויפֿגעפֿירט O
געוואָרן O
דווקא O
אין O
ביראָבידזשאַן B-LOC
, O
אין O
מײַן O
היים־שטאָט O
, O
האָט O
אַרויסגערופֿן O
בײַ O
  O
מיר O
אַ O
געפֿיל O
פֿון O
שטאָלץ O
און O
ווירדע O
. O

גלײַך O
ווי O
ניט O
לאַנג O
, O
מאָלדאָווע־לאַנד B-LOC
, O
כ O
’ O
האָב O
דיך O
פֿאַרלאָזט O
, O
ווי O
פֿון O
אויג O
אַ O
טרער O
. O
איך O
בענק O
נאָך O
דיר O
, O
ווי O
אַ O
מאָלדאַוואַןאון O
אפֿשר O
אַפֿילו O
אַ O
ביסעלע O
מער O
. O

דער O
פּראָזאַיִקער O
יחיאל B-PER
שרײַבמאַן I-PER
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אינעם O
בעסאַראַבער O
שטעטל O
וואַד־ראַשקעוו B-LOC
. O

פֿאַרוואָסן O
און O
פֿאַרוואָסן O
. O

„ O
און O
דו O
ביסט O
ניט O
קיין O
ערלעכער O
מענטש O
. O
‟ O
— O
האָט O
אַבֿרם B-PER
געזאָגט O
. O

מיר O
זײַנען O
ממשיך O
צו O
באַטראַכטן O
און O
דערקלערן O
די O
אַזוי O
גערופֿענע O
„ O
סאָוועטיזמען O
‟ O
, O
וואָס O
פֿאָדערן O
נישט O
סתּם O
אַן O
איבערזעצערישן O
טײַטש O
, O
נאָר O
טראָגן O
אין O
זיך O
גאַנצע O
באַגריפֿן O
פֿונעם O
טאָג־טעגלעכן O
לעבן O
אינעם O
געוועזענעם O
סאָוועטן־פֿאַרבאַנד B-LOC
. O
זיי O
זײַנען O
נישט O
פֿאַרשוווּנדן O
געוואָרן O
צוזאַמען O
מיטן O
לאַנד O
, O
נאָר O
פֿאַרבליבן O
אין O
די O
ווערק O
פֿון O
ייִדישע O
סאָוועטישע O
שרײַבערס O
. O
נישט O
זעלטן O
, O
בשעתן O
שאַפֿן O
אַ O
וואָרט O
, O
וואָס O
וואָלט O
, O
מעגלעך O
, O
געקאָנט O
פּינקטלעכער O
איבערגעבן O
דעם O
באַגריף O
פֿונעם O
אָריגינאַל O
, O
איז O
עס O
געטאָן O
געוואָרן O
אויף O
אַ O
קאַלקירטן O
אופֿן O
. O
דערבײַ O
ווערט O
נישט O
גענומען O
אין O
באַטראַכט O
, O
אַז O
אויב O
אין O
איין O
שפּראַך O
קלינגט O
אַזאַ O
נײַ־געשאַפֿן O
וואָרט O
נאַטירלעך O
, O
קאָן O
עס O
אין O
אַן O
אַנדער O
שפּראַך O
דערפֿירט O
ווערן O
צו O
אַן O
אַבסורד O
. O

דעם O
21סטן O
מערץ O
איז O
געשטאָרבן O
ד O
״ O
ר O
בערל B-PER
זומאָף I-PER
ז O
״ O
ל O
( O
1926 O
־ O
2021 O
) O
. O
ער O
האָט O
אָפּגעלעבט O
אַ O
לאַנג O
און O
שיין O
לעבן O
. O
פֿאַר O
מיר O
פּערזענלעך O
וועט O
בערל B-PER
זומאָף I-PER
פֿאַרבלײַבן O
ווי O
אַ O
לעבעדיקע O
געשטאַלט O
פֿון O
אַ O
וועלטלעכן O
ייִדישן O
אַמעריקאַנער O
. O
זײַן O
„ O
פּינטעלע O
ייִד O
‟ O
איז O
פֿעסט O
אָנגעקניפּט O
געווען O
אין O
זײַן O
טאַטנס O
גײַסטיקער O
ירושה O
, O
פֿאַרבונדן O
מיט O
דער O
ייִדישער B-ORG
סאָציאַליסטישער I-ORG
אַרבעטער־באַוועגונג I-ORG
אין O
אַמעריקע B-LOC
. O
בערל B-PER
האָט O
עס O
אָפּגעהיט O
זײַן O
גאַנץ O
לעבן O
סײַ O
ווי O
אַ O
ייִדישער O
כּלל־טוער O
און O
סײַ O
ווי O
אַן O
איבערזעצער O
פֿון O
ייִדיש O
. O
ער O
האָט O
געהאַט O
אַ O
זעלטענעם O
טאַלאַנט O
פֿון O
אַ O
דאָקטער O
— O
ער O
האָט O
געקענט O
אויסהערן O
אַ O
צווייטן O
; O
און O
ווי O
אַן O
איבערזעצער O
האָט O
ער O
אויפֿגעכאַפּט O
פּינקטלעך O
דעם O
טאָן O
פֿונעם O
אָריגינאַל O
און O
אים O
דרך־ארצדיק O
אַריבערטראָגן O
אין O
אַן O
אַנדער O
שפּראַך O
, O
חלילה O
נישט O
פֿאַרלירן O
די O
קלאָרקייט O
… O

פֿון O
מולען־רוזש B-LOC
, O
וווּ O
בײַ O
די O
סטענדן O
דרייען O
זיך O
תּמיד O
כאָפּטעס O
ליידיקגייערס O
, O
איז O
שוין O
מיט O
דער O
האַנט O
צו O
דערלאַנגען O
ביז O
פּלאַס־דו־טערטר B-LOC
, O
וווּ O
פֿאַרשיידנשפּראַכיקע O
מענגעס O
מענטשן O
וואַנדערן O
צווישן O
פֿילצאָליקע O
מאָלערס O
ביז O
מע O
ווערט O
מיד O
. O

מע O
האָט O
אים O
אַוועקגעטריבן O
אויך O
פֿון O
די O
ברייטע O
ווײַסע O
טרעפּ O
בײַ O
סאַקר־קער B-LOC
. O

דער O
עסקאַלאַטאָר O
האָט O
שוין O
אַוודאי O
ניט O
געאַרבעט O
. O

בײַ O
מיר O
איז O
אַלץ O
, O
װי O
פֿריִער O
: O
נאָכן O
אָנבײַסן O
שפּאַציר O
איך O
אין O
לעטנאַ־פּאַרק B-LOC
און O
לערן O
זיך O
העברעיִש O
בעשתן O
שפּאַצירן O
, O
דערנאָך O
אַרבעט O
איך O
, O
און O
אין O
אָװנט O
שטודיר O
איך O
קאַרס B-PER
בוך O
. O

נאָכן O
אױספֿאָרשן O
דעם O
ענין O
װײַטער O
, O
האָב O
איך O
אױסגעקלאָרט O
, O
אַז O
קיסין B-PER
האָט O
לחלוטין O
קײן O
שום O
אַנונג O
ניט O
, O
װאָס O
זײַן O
נאָמען O
װערט O
אױסגענוצט O
פֿאַר O
פּראָפּאַגאַנדירן O
די O
זאַך O
פֿון O
ישׂראל B-LOC
. O

קריטיקירן O
אַן O
אומפֿולקומע O
געזעלשאַפֿט O
מאַכט O
לחלוטין O
ניט O
פֿון O
אַ O
מענטשן O
קײן O
גרױסן O
דענקער O
. O

אַ O
פּלאַנעט O
אין O
פּאַראַלעל O

2אַ O
מאָדנע O
מידקייט O
האָט O
אַרומגענומען O
חיימען B-PER
אַז O
ער O
האָט O
נאָר O
אַ O
טראַכט O
געטאָן O
וועגן O
דער O
לאַנגער O
נסיעה O
קיין O
נתּניה B-LOC
— O
אַן O
אמתע O
אָפּקומעניש O
. O

פֿאַר O
יעדער O
„ O
מאָדנער O
‟ O
זאַך O
האָט O
די O
מאַמע O
געהאַט O
אַן O
אַנדער O
תּירוץ O
, O
אויף O
וועלכן O
ס O
׳ O
איז O
געווען O
אוממעגלעך O
מקשה O
צו O
זײַן O
. O

די O
מאַמע O
האָט O
אַ O
צופֿרידענע O
אַראָפּגעפֿלאָסן O
דאָס O
וואַסער O
און O
דער O
שטראָם O
איז O
טאַקע O
געווען O
עטוואָס O
מעכטיקער O
. O

אַ O
קול O
שעפּטשעט O
אים O
אין O
אויער O
, O
אַז O
נישט O
געקוקט O
אויף O
אַלע O
באַמיִונגען O
, O
איז O
ער O
נאָך O
אַלץ O
פֿימע B-PER
, O
אַן O
אומבאַהאָלפֿן O
קינד O
. O

אַריה B-PER
האָט O
מיר O
דערווידערט O
, O
ניט O
אַראָפּלאָזנדיק O
פֿונעם O
פּנים O
דעם O
זעלבן O
האַלבן O
שמייכל O
: O

זי O
האָט O
מיר O
אפֿשר O
צען O
מאָל O
אַ O
טאָג O
איבערגעחזרט O
דעם O
פּיזמון O
, O
אַז O
מע O
וועט O
מיך O
אָפּשאַצן O
ניט O
לויט O
דעם O
קאָליר O
פֿונעם O
דיפּלאָם O
, O
נאָר O
לויט O
מייַנע O
קענטענישן O
און O
פֿעיִקייטן O
. O

איך O
און O
די O
מאַמע O
האָבן O
איבערגעלאָזט O
די O
אַַרבעט O
, O
דאָס O
איז O
געווען O
אַ O
פּרשה O
פֿאַר O
זיך O
. O

איך O
האָב O
אייַך O
שוין O
געזאָגט O
, O
אַז O
מייַן O
מאַמע O
איז O
געווען O
זייער O
אַ O
שטאַרקע O
און O
אַ O
קלוגע O
פֿרוי O
. O

דער O
ליטעראַטור־פֿאָרשער O
און O
פּראָזאַיִקער O
מאיר B-PER
ווינער I-PER
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
קראָקע B-LOC
אין O
אַ O
פֿאַרמעגלעכער O
משפּחה O
. O

די O
דאָזיקע O
פֿאַראיידעלונג O
האָבן O
זיי O
אָנגערופֿן O
„ O
קאַטאַרסיס O
‟ O
( O
פּלאַטאָן B-PER
, O
אַריסטאָטעלעס B-PER
) O
. O

לאָמיר O
זיך O
ווײַטער O
באַקענען O
מיט O
די O
נעאָלאָגיזמען O
, O
געשאַפֿן O
אין O
סאָוועטן־פֿאַרבאַנד B-LOC
, O
און O
וואָס O
זײַנען O
באַקאַנט O
געוואָרן O
אין O
דער O
ייִדישער O
לינגוויסטיק O
ווי O
„ O
סאָוועטיזמען O
‟ O
. O
דאָס O
זײַנען O
נישט O
סתּם O
נײַ־געשאַפֿענע O
ווערטער O
; O
יעדעס O
וואָרט O
טראָגן O
אין O
זיך O
אַ O
שטיק O
געשיכטע O
פֿון O
סאָוועטישער O
עקזיסטענץ O
, O
מיט O
אַלע O
אירע O
מעלות O
און O
חסרונות O
, O
פֿרייד O
און O
לייד O
, O
שׂימחות O
און O
טראַגעדיעס O
. O
נישט O
צו O
פֿאַרשטיין O
זייער O
זין O
, O
מיינט O
, O
נישט O
פֿאַרשטיין O
די O
סאָוועטישע O
ווירקלעכקייט O
; O
און O
כּדי O
צו O
פֿאַרשטיין O
זייער O
זין O
, O
מוז O
מען O
קענען O
יענע O
ווירקלעכקייט O
. O

דער O
קורצער O
חודש O
פֿעברואַר O
גייט O
אויס O
, O
ווי O
דער O
קורצער O
פֿרײַטיק O
. O
לויטן O
נבֿיאות O
פֿונעם O
אַמעריקאַנער O
מורמל־חיהלע O
, O
וועט O
דער O
פֿרילינג O
קומען O
אין O
לאַנד O
נישט O
פֿריִער O
ווי O
אין O
אַ O
צוויי O
וואָכן O
אַרום O
. O
דער O
חודש O
האָט O
זיך O
אַרויסגעוויזן O
אַ O
שניייִקער O
און O
צומאָל O
אַ O
פֿראָסטיקער O
, O
אָבער O
פֿאָרט O
זאָגט O
דאָס O
פֿריילעכע O
קאַפּען O
פֿון O
די O
דעכער O
צו O
, O
אַז O
די O
וואַרעמע O
וועסנע־טעג O
זײַנען O
שוין O
גאָר O
נישט O
ווײַט O
. O
ווי O
אַ O
סימן O
דערפֿון O
האָט O
איר O
אונדזער O
פֿריילעכן O
יום־טובֿ O
פּורים O
, O
וואָס O
פֿלעגט O
פֿאַר O
מיר O
פּערזענלעך O
, O
פֿון O
קינדווײַז O
אָן O
, O
ברענגען O
מיט O
זיך O
די O
בשׂורה O
, O
אַז O
דער O
גרויער O
ווינטער־נעפּל O
צעשווענקט O
זיך O
אין O
דער O
קילבלעכער O
וועסנע־לופֿט O
, O
אָנגעזעטיקט O
מיט O
פֿרישקייט O
. O
אַזוי O
האָט O
טאַקע O
מײַן O
מאַמע O
געזונגען O
אויף O
איר O
בעסאַראַבער O
ייִדיש O
: O

אָפּלעבן O
50 O
יאָרעס O
איז O
גענוג O
צי O
ניין O
? O
— O
50 O
יאָר O
איז O
ווי O
אַ O
פֿעלדזנשטיין O
! O
דאָס O
איז O
ניט O
קיין O
קלייניקייט O
, O
דאָך O
, O
מסתּמא O
, O
ווייניקלעך O
, O
דאָס O
בלוט O
אין O
דיר O
זיך O
קאָכט O
— O
עס O
וויל O
זיך O
לעבן O
אַ O
ביסעלע O
נאָך O
! O

די O
דאָזיקע O
געשעעניש O
איז O
פֿאָרגעקומען O
אין O
חיפֿה B-LOC
. O

דער O
בנין O
פֿון O
דער O
שיל O
עקזיסטירט O
, O
דאַכט O
זיך O
, O
ביז O
הייַנט O
. O

איך O
האָב O
דערשפּירט O
בוכשטעבלעך O
אַ O
מין O
צעשפּאָלטקייט O
. O

1יאָ O
, O
דאָס O
איז O
אומאָפּפֿרעגלעך O
. O

דאָס O
איז O
דער O
אָפּצאָל O
פֿון O
יאָרן O
רייכערן O
און O
אומאויפֿהערלעכן O
סטרעס O
. O

מיט O
אַזאַ O
אײַנרײַסערין O
קען O
מען O
זיך O
נישט O
באַגיין O
מיט O
גוטן O
, O
— O
אַזוי O
זאָגט O
זײַן O
אַדוואָקאַט O
. O

הײַנט O
איז O
אַליאָשעס B-null
געבױרנטאָג O
… O
במשך O
פֿון O
אַ O
סך O
יאָר O
, O
איז O
די O
הײַנטיקע O
דאַטע O
געװען O
פֿאַר O
מיר O
אַ O
טרױעריקע O
, O
מחמת O
אין O
דעם O
טאָג O
, O
אין O
יאָר O
1989 O
, O
איז O
צעטריבן O
געוואָרן O
דער O
מיטינג O
פֿאַר O
גרוזיעס B-LOC
אומאָפּהענגיקײט O
אין O
טביליסי B-LOC
. O

אױפֿשטעלן O
אין O
דײַטשלאַנד B-LOC
נאָך O
אײן O
מעמאָריאַל O
אין O
אָנדענק O
פֿון O
די O
חורבן–קרבנות O
און O
ניט O
באַמערקן O
דערבײַ O
, O
אַז O
אין O
די O
מאָסקװער O
ביכער–קראָמען O
װערט O
פֿאַרקױפֿט O
שונד–ליטעראַטור O
, O
אָנגעשטאָפּט O
מיט O
חייִשער O
יודאָפֿאָביע O
— O
איז O
עס O
דען O
ניט O
קיין O
מאָראַלישע O
קאַפּיטולירונג O
. O
‟ O
. O

פּראָזאַיִקער O
און O
דראַמאַטורג O
. O

נאָר O
מײַן O
טאַטע O
האָט O
געלאַכט O
פֿון O
מיר O
, O
ווײַל O
אין O
דער O
אמתן O
, O
האָט O
ער O
געזאָגט O
, O
איז O
לבֿנה O
ווײַט O
און O
דו O
וועסט O
זי O
ניט O
דערלאַנגען O
, O
און O
וועט O
באַלד O
אַ O
שוואַרצע O
אין O
דער O
אָזערע O
אַרײַנפֿאַלן O
און O
דערטרונקען O
ווערן O
. O

אין O
אונדזערע O
הייליקע O
ספֿרים O
שטייט O
געשריבן O
: O
„ O
אשה O
גרשת O
בדעתה O
ובלא O
דעתה O
‟ O
— O
אַ O
פֿרוי O
קאָן O
אָפּגעגט O
ווערן O
סײַ O
מיט O
איר O
גוטן O
ווילן O
, O
סײַ O
  O
אָן O
איר O
גוטן O
ווילן O
. O

מיר O
וועלן O
אַוודאי O
ממשיך O
זײַן O
צו O
באַקענען O
זיך O
מיט O
די O
נעאָלאָגיזמען O
, O
וואָס O
זײַנען O
אויפֿגעקומען O
אין O
דער O
צײַט O
פֿון O
שטורמישער O
סאָציאַליסטישער O
בויונג O
, O
אָבער O
פֿריִער O
וואָלט O
איך O
געוואָלט O
ענטפֿערן O
אויף O
עטלעכע O
פֿראַגעס O
פֿון O
אונדזער O
אַ O
לייענערין O
. O
זי O
האַלט O
בײַם O
לייענען O
יחיאל B-PER
שרײַבמאַנס I-PER
דערציילונג O
„ O
שבת O
‟ O
, O
און O
זיך O
אָנגעשטויסן O
אויף O
עטלעכע O
ווערטער O
, O
וואָס O
זייער O
באַטײַט O
איז O
איר O
נישט O
אין O
גאַנצן O
קלאָר O
. O
איז O
לאָמיר O
פּרוּוון O
זיך O
אין O
דעם O
פֿאַראַנדערקלײַבן O
שרײַבמאַן B-PER
שרײַבט O
: O

די O
ערשטע O
וואָך O
פֿון O
חודש O
יאַנואַר O
איז O
אין O
מײַן O
קינדשאַפֿט O
געווען O
די O
ליכטיקסטע O
— O
כּמעט O
יעדן O
אינדערפֿרי O
פֿלעגט O
פֿאָרקומען O
אַן O
אַנדער O
נײַ־יאָריק O
שׂימחהלע O
מיט O
אַן O
אמתן O
זיידע־פֿראָסט O
און O
שניי־מיידל O
; O
מיט O
צעטיילן O
פּעקעלעך O
מיט O
געשמאַקע O
צוקערקעס O
, O
ניסלעך O
און O
אַוודאי O
אַ O
מאַנדאַרינקע O
; O
מיט O
פֿריילעכע O
לידעלעך O
און O
אַ O
קאַראַהאָדן O
אַרום O
דער O
יאָלקע O
… O
יאָ O
, O
די O
נײַ־יאָריקע O
יאָלקע O
האָט O
באַשײַנט O
און O
באַשיינט O
די O
גאַנצע O
שׂימחה O
, O
אַרײַנגעבראַכט O
פֿון O
וואַלד O
אַ O
פֿרישקייט O
און O
מעשׂהדיקייט O
. O

אַפּריל O
6נעכטן O
האָב O
איך O
בשעתן O
שפּאַצירן O
שטאַרק O
אָנגעריבן O
אַ O
פֿוס O
, O
דעריבער O
בין O
איך O
הײַנט O
געבליבן O
אין O
ד O
׳ O
רײם O
און O
האָב O
געאַרבעט O
אַ O
סך O
מער O
װי O
אין O
די O
פֿריִערדיקע O
טעג O
און O
װאָכן O
. O

פֿון O
יענער O
רײַזע O
מיט O
אַ O
שיף O
קיין O
אָדעס B-LOC
זענען O
געבליבן O
בײַ O
מיר O
צוויי O
זאַכן O
: O
די O
שיפֿסקאַרטע O
גופֿא O
און O
אַ O
קליינע O
, O
הײַנט O
שוין O
פֿאַרגעלטע O
, O
פֿאָטאָגראַפֿיע O
, O
אין O
וועלכער O
מ O
׳ O
קען O
זען O
מיך O
, O
דעמאָלט O
אַ O
יונגן O
בחור O
, O
טאַנצן O
אַ O
סאָרט O
טאַנגאָ O
מיט O
אַ O
דיקער O
פֿרוי O
, O
וואָס O
האָט O
אַ O
באַטײַטנדיקן O
גוידער O
און O
אַ O
רונדיק־שמייכלענדיק O
פּנים O
. O

איר O
שטים O
איז O
אַרויסגעקומען O
, O
ווי O
פֿון O
אַ O
פֿאַס O
. O

„ O
מײַן O
עלטערער O
ברודער O
איז O
אַריבער O
דעם O
פּרוט O
אין O
1940 O
. O

איך O
האָב O
געהאַלטן O
, O
כאָטש O
איך O
קאָן O
דאָס O
נישט O
באַווײַזן O
, O
אַז O
מענטשן O
ווערן O
באַלוינט O
פֿאַר O
זייערער O
גוטע O
מעשׂים O
, O
און O
די O
רשעה O
האָבן O
אַ O
וויסטן O
סוף O
. O

נאָך O
גוט O
, O
וואָס O
מאָריס B-PER
האָט O
דיך O
נישט O
געהערט O
. O

„ O
דער O
טאַטע O
האָט O
זיך O
קיינמאָל O
ניט O
אומגעקערט O
אַהין O
‟ O
, O
— O
האָט O
געזאָגט O
ביטער O
מיסיס O
דאָבראָווסקי B-null
. O

אָט O
מײַנע O
קינדער O
— O
איין O
זון O
וווינט O
אין O
אויסטראַליע B-LOC
, O
די O
אַנדערע O
צוויי O
, O
אַ O
זון O
און O
אַ O
טאָכטער O
, O
וווינען O
אין O
ענגלאַנד B-LOC
. O

קאָראָנע O
, O
קאָראָנע O
, O
זאָל O
דיך O
נעמען O
אַ O
וואָראָנע O
! O
און O
פֿאַר O
אַלע O
אויף O
דער O
ערד O
, O
אַ O
כּפּרה O
גיכער O
ווער O
! O
( O
אַן O
אָפּשפּרעכעניש O
) O

( O
קורצע O
דערציילונגען O
) O
אַ O
שלאָס O
אויפֿן O
זאַמדעטלעכע O
ייִנגעלעך O
האָבן O
אויף O
דער O
פּליאַזשע O
געבויט O
פֿון O
זאַמד O
אַ O
שלאָס O
. O
יעדעס O
מאָל O
איז O
אַן O
אַנדער O
ייִנגעלע O
צוגעלאָפֿן O
מיט O
אַן O
עמערל O
צום O
ים O
, O
אָנגעשעפּט O
וואַסער O
און O
זיך O
געאײַלט O
צוריק O
. O
דאָס O
זאַמד O
האָט O
מען O
געדאַרפֿט O
באַגיסן O
, O
מאַכן O
פֿײַכט O
, O
כּדי O
די O
ווענט O
פֿונעם O
שלאָס O
זאָלן O
ווערן O
העכער O
און O
פֿעסטער O
. O

דער O
דיכטער O
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
טשערניכאָוו B-LOC
, O
אוקראַיִנע B-LOC
. O

די O
צײַט O
ברענגט O
פֿאַר O
דער O
שפּראַך O
נײַע O
ווערטער O
, O
און O
פֿאַרקערט O
— O
מיט O
דער O
צײַט O
ווערן O
געוויסע O
ווערטער O
פֿאַרעלטערט O
; O
זיי O
געפֿינען O
זייער O
אָרט O
אויף O
די O
זײַטן O
פֿון O
ווערטער־ביכער O
, O
ווי O
שפּראַך־צייכנס O
פֿון O
אַ O
פֿאַרגאַנגענער O
תּקופֿה O
. O

דער O
מאָדערנער O
וויניעט O
צווישן O
צוויי O
וועלטן O

דער O
צענטער O
פֿון O
שטאָט O
וויניצע B-LOC
, O
1970ער O
יאָרן O
מרדכי B-PER
יושקאָווסקי I-PER

אָפֿט O
מאָל O
באַמי O
איך O
זיך O
ווידער O
אויפֿשטעלן O
אין O
מייַן O
זכּרון O
די O
פּנימער O
פֿון O
יענע O
עלטערע O
ייִדן O
, O
און O
איך O
פֿרעג O
זיך O
אַליין O
: O
וואָס O
איז O
געווען O
בשותּפֿותדיקס O
צווישן O
זיי O
? O
וואָס O
האָב O
איך O
פֿאַרגעדענקט O
מער O
פֿון O
אַלץ O
? O
און O
איך O
גיב O
זיך O
אַליין O
דעם O
ענטפֿער O
: O
די O
מורא O
אין O
די O
אויגן O
… O
ווי O
איינע O
אַ O
באָבעשי O
פֿלעגט O
דאָרטן O
זאָגן O
: O
„ O
מע O
איז O
געבליבן O
נעבעך O
אָרעם O
, O
צעטומלט O
און O
דערשראָקן O
… O
‟ O

זייערע O
קינדער O
האָבן O
דאָ O
און O
דאָרט O
נאָך O
פֿאַרשטאַנען O
דאָס O
גערעדטע O
ייִדיש O
, O
אָבער O
לייענען O
האָבן O
זיי O
שוין O
ניט O
געקאָנט O
. O

ווי O
אַ O
„ O
קלאָון O
‟ O
, O
מיט O
דער O
צוגעקלעפּטער O
נאָז O
, O
אָנגעטאָן O
אין O
די O
קליידער O
, O
וואָס O
איך O
האָב O
זיך O
אויסגעקליבן O
, O
הייב O
איך O
אָן O
צו O
דערציילן O
וועגן O
דעם O
שמועס O
, O
וואָס O
כ O
׳ O
האָב O
איצט O
געהאַלטן O
אין O
רעדן O
אויף O
ענגליש O
. O
איך O
זע O
, O
אַז O
די O
חבֿרה O
הייבן O
אָן O
לאַכן O
, O
אָבער O
איך O
פֿאַרשטיי O
נישט O
פֿאַרוואָס O
. O
טראַכט O
איך O
, O
גוט B-PER
וואָס O
מע O
לאַכט O
שוין O
, O
גיי O
איך O
ווײַטער O
. O
און O
פּלוצעם O
פֿאַרשטיי O
איך O
, O
אַז O
די O
מענטשן O
לאַכן O
פֿון O
דעם O
, O
וואָס O
איך O
בין O
אַ O
קליינטשיקער O
פּלאַפּלער O
; O
אַז O
ער O
רעדט O
ענגליש O
, O
מיינט O
ער O
, O
אַז O
ער O
גיט O
זיך O
שוין O
אַן O
עצה O
מיט O
זײַן O
געפֿערלעכן O
אַקצענט O
, O
מיט O
זײַן O
נישטיקן O
וואָקאַבולאַר O
… O
און O
דאָס O
מאַכט O
זיי O
לאַכנדיק O
. O
אויף O
אַזאַ O
אופֿן O
האָב O
איך O
געפֿונען O
מײַן O
„ O
קלאָון O
‟ O
און O
דער O
ווייטיק O
אויפֿן O
האַרצן O
איז O
פֿאַרשוווּנדן O
געוואָרן O
. O

אױפֿגעכאַפּט O
זיך O
אין O
מיטן O
דער O
נאַכט O
און O
ניט O
געקאָנט O
אײַנשלאָפֿן O
ביז O
אין O
דער O
פֿרי O
. O

װידער O
געשפּאַנט O
15 O
קילאָמעטער O
אין O
לעטנאַ O
. O

כ O
’ O
האָב O
געוואַרט O
— O
ביסט O
ניט O
געקומען O
… O
ווי O
געוויינטלעך O
, O
ערגעץ O
וואַנדערסט O
. O
פֿאַר O
מיר O
די O
קורצע O
נאַכט O
פֿון O
זומערווערט O
אָן O
דיר O
די O
סאַמע O
לאַנגע O
. O

די O
טעג O
האָבן O
זיך O
געדרייט O
אין O
אַן O
אומענדלעכן O
קאַראַהאָד O
פֿון O
טרויעריקע O
ידיעות O
, O
שלעכטע O
נײַעס O
, O
דאגות O
, O
מוראס O
און O
געציילטע O
מאָמענטן O
פֿון O
האָפֿענונג O
… O
איין O
אָוונט O
, O
די O
גענויע O
דאַטע O
געדענק O
איך O
נישט O
, O
האָט O
זיך O
דער O
טאַטע O
פֿאַרזאַמט O
אין O
דער O
קלייט O
מער O
ווי O
געוויינטלעך O
. O

געשען O
איז O
דאָס O
אין O
אַ O
פּראָסטן O
מיטוואָך O
. O

דער O
„ O
פּאָליטביוראָ O
‟ O
האָט O
באַשלאָסן O
, O
אַז O
איך O
וועל O
שטודירן O
ליטעראַטור O
אין O
בוקאַרעשטער O
אוניווערסיטעט O
. O

אין O
פֿאַרלויף O
פֿון O
אָט O
די O
חדשים O
האָב O
איך O
געהאַט O
צײַט O
, O
אָן O
אַ O
סוף O
, O
צו O
טראַכטן O
. O

וואָס O
איז O
שוין O
דער O
חילוק O
— O
אַ O
וואָרט O
מער O
אָדער O
אַ O
וואָרט O
ווייניקער O
? O
איך O
האָב O
געוואָלט O
נאָך O
עפּעס O
אָנשרײַבן O
, O
אָבער O
איך O
ווייס O
נישט O
פּונקט O
וואָס O
. O

אירע O
הענט O
זענען O
, O
ברוך-השם O
, O
פֿול O
מיט O
אַרבעט O
: O
סײַ O
מיטן O
מיידעלע O
, O
סײַ O
אין O
פֿעטער O
שמואלס O
קלייט O
און O
דאָך O
, O
ווי O
זאָגט O
מען O
, O
אַן O
ערשטע O
ליבע O
ווערט O
נישט O
פֿאַרזשאַווערט O
, O
כאָטש O
נישט O
אין O
גאַנצן O
. O

די O
דיכטערין O
און O
פּראָזאַיִקערין O
חנה B-PER
לעווין I-PER
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
יעקאַטערינאָסלאַוו B-LOC
, O
אוקראַיִנע B-LOC
. O

דער O
וויכטיקער O
אונטערשייד O
צווישן O
ליטעראַרישע O
קלישעען O
און O
קאַלקעס O
שטעקט O
אין O
דעם O
, O
אַז O
די O
קלישעען O
זײַנען O
פֿאָרט O
אַ O
טייל O
פֿון O
דער O
שפּראַך O
און O
פֿון O
דער O
שפּראַך O
קומען O
זיי O
אַרויס O
( O
זע O
: O
„ O
לאַפּסוס־קאַקטוס O
— O
11 O
) O
. O
קאַלקע O
, O
דאָס O
הייסט O
, O
בוכשטעבלעך O
קאָפּירן O
אַ O
וואָרט O
, O
אַ O
פֿראַזע O
, O
אַן O
אויסדרוק O
פֿון O
איין O
שפּראַך O
אויף O
אַן O
אַנדערער O
ברענגט O
צו O
מיספֿאַרשטייעניש O
און O
פּלאָנטער O
. O
לאָמיר O
באַטראַכטן O
ווײַטער O
עטלעכע O
טיפּישע O
בײַשפּילן O
פֿון O
מאַכן O
אַ O
קאַלקע O
פֿון O
רוסיש O
: O

( O
צום O
אָנדענק O
פֿון O
זיסי B-PER
ווײַצמאַן I-PER
ז O
״ O
ל O
) O
  O
באָריס B-PER
סאַנדלער I-PER

די O
לעצטע O
יאָרן O
פֿאַרן O
אַרײַנפֿאַלן O
אין O
קאָמאַ O
, O
האָט O
זיך O
, O
צום O
באַדויערן O
, O
זעלטן O
געהערט O
זיסיס O
צויבערער O
בעסאַראַבער O
לידער־געזאַנג O
. O

אין O
דעם O
וואַרשעווער O
טעאַטער O
, O
וווּ O
איך O
האָב O
געשעפּט O
מײַן O
פּראָפֿעסיאָנעלע O
בינע־דערפֿאַרונג O
, O
האָבן O
נישט O
אויסגעפֿעלט O
אַקטיאָרן O
פֿון O
אַ O
הויכן O
ניוואָ O
, O
אַזעלכע O
ווי O
חבֿל B-PER
בוזגאַן I-PER
, O
מעלמאַן B-PER
, O
מײַזלער B-PER
, O
טורקאָוו B-PER
; O
אַקטריסעס O
— O
אידאַ B-PER
קאַמינסקי I-PER
, O
קעטי O
עפֿראָן B-PER
, O
הדסה B-PER
קעסטין I-PER
און O
צווישן O
זיי O
שורה B-PER
גרינהויז-טורקאָוו I-PER
, O
וועגן O
וועלכער O
כ O
’ O
שרײַב O
אינעם O
הײַנטיקן O
אַרטיקל O
. O
צום O
באַדויערן O
, O
זײַנען O
זיי O
שוין O
אַלע O
נישט O
מיט O
אונדז O
, O
און O
אַ O
נײַער O
דור O
פֿון O
בולטע O
ייִדישע O
אַקטיאָרן O
איז O
, O
ליידער O
, O
נישט O
אויפֿגעקומען O
; O
אַקטיאָרן O
, O
וואָס O
וואָלטן O
געקאָנט O
רעפּרעזענטירן O
דעם O
ייִדישן O
קלאַסישן O
קונסט־טעאַטער O
אויף O
אַ O
ניוואָ O
פֿון O
אייראָפּעיִשן O
קונסט־טעאַטער O
און O
נישט O
דערפֿאַר O
, O
וואָס O
עס O
פֿעלן O
בינע־טאַלאַנטן O
פֿאַרן O
ייִדישן O
טעאַטער O
, O
נאָר O
דערפֿאַר O
, O
וואָס O
ס O
’ O
איז O
נישטאָ O
אַ O
געהעריקע O
שטיצע O
, O
ווי O
עס O
באַקומען O
אַנדערע O
טעאַטערס O
, O
ווי O
למשל O
, O
בײַ O
אונדז O
אין O
ישׂראל B-PER
דער O
העברעיִשער O
טעאַטער O
. O

הײַנט O
איז O
מײַן O
געבוירן־טאָגאיך O
וועל O
זיכער O
שיכּור O
זײַן O
. O
פֿלייש O
און O
בראָנפֿן O
איך O
פֿאַרמאָגפֿאַר O
מײַנע O
גוטע O
פֿרײַנד O
. O

29 O
מערץ O
דער O
קלויסטער B-LOC
הײליקע I-LOC
לודמילאַ I-LOC
געפֿינט O
זיך O
ניט O
װײַט O
פֿון O
מײַן O
הױז O

ס O
׳ O
איז O
דאָ O
נאָך O
אַ O
צענדליק O
סאָנאַטעס O
זײַנע O
, O
װאָס O
איך O
האָב O
זײ O
ניט O
געשפּילט O
און O
װאָלט O
געװאָלט O
שפּילן O
, O
װי O
אױך O
די O
אַריע O
מיט O
װאַריאַציעס O
אין O
פֿאַ–מינאָר O
. O

יאָ O
, O
אַ O
מאָל O
איז O
באמת O
געװען O
אַ O
סך O
שׂינאת–ישׂראל O
אין O
אוקראַיִנע B-LOC
. O

אַן B-null
אַרבאָר I-null
אוניווערסיטעט I-null
, I-null
מישיגער I-null

שוין O
אַ O
לענגערע O
צײַט O
, O
אַז O
איך O
טראַכט O
וועגן O
נעמען O
זיך O
דאָס O
לעבן O
. O
אַ O
מאָל O
איז O
דאָס O
געווען O
בלויז O
אַ O
ווידערשפּעניקע O
, O
דענערווירנדיקע O
מחשבֿה O
, O
וואָס O
פֿלעג O
זיך O
אַרײַנגנבֿנען O
אין O
מײַן O
מוח O
, O
אָן O
אַ O
פֿאַרוואָס O
, O
אין O
אַ O
וואָכנדיקן O
טאָג O
און O
באַלד O
נעלם O
ווערן O
, O
נישט O
איבערלאָזנדיק O
קיין O
שפּור O
, O
ווי O
אַ O
פֿליג O
, O
וואָס O
פֿליט O
אַרײַן O
אין O
צימער O
דורך O
אַן O
אָפֿענעם O
פֿענצטער O
און O
ביז O
דו O
כאַפּט O
זיך O
, O
איז O
זי O
שוין O
נישטאָ O
. O

שפֿרה B-PER
איז O
די O
ייִנגערע O
שוועסטער O
פֿונעם O
דיכטער O
דוד B-PER
האָפֿשטיין I-PER
. O

שמד O
— O
די O
גרעסטע O
קללה O
אין O
אַ O
משפּחה O
איז O
געווען O
אַ O
משומד O
. O
שלום־עליכמס B-PER
טבֿיה B-PER
האָט O
זיך O
געזעצט O
שיבֿעה O
, O
ווען O
זײַן O
טאָכטער O
האָט O
זיך O
געשמד O
. O
דאָס O
פֿאָלק O
פֿלעגט O
וועגן O
אַ O
משומד O
זאָגן O
אַזוי O
: O
„ O
אַ O
ייִד O
געבוירן O
, O
אַ O
ייִד O
פֿאַרלוירן O
! O
‟ O

זאָלן O
זײַן O
מער O
געווינסן O
… O

דאַכט O
זיך O
, O
עס O
איז O
געווען O
ערשט O
נעכטן O
. O
אין O
גיכן O
נאָכן O
גרינדן O
אין O
מאָלדאָווע B-LOC
די O
ייִדישע O
קולטור־געזעלשאַפֿט O
האָט O
געעפֿנט O
אירע O
טירן O
די O
ביבליאָטעק O
אויף O
איציק B-PER
מאַנגערס I-PER
נאָמען O
. O
איך O
געדענק O
גוט B-PER
די O
פֿײַערלעכע O
עפֿענונג O
פֿונעם O
צענטער O
פֿון O
ייִדישן O
בוך O
אין O
קעשענעוו B-LOC
. O
עס O
איז O
פֿאַרבעטן O
געוואָרן O
דער O
הויפּט־רבֿ O
פֿון O
מאָלדאָווע B-LOC
זלמן־לייב B-PER
אַבעלסקי I-PER
, O
די O
שרײַבערס O
יחיאל B-PER
שרײַבמאַן I-PER
און O
באָריס B-PER
סאַנדלער I-PER
— O
דער O
פֿאָרזיצער O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
קולטור־געזעלשאַפֿט O
, O
דער O
פּאָעט O
משה B-PER
לעמסטער I-PER
, O
עטלעכע O
פֿונקציאָנערן O
פֿון O
דער O
שטאָטישער O
מוניציפּאַליטעט O
, O
פֿאַרשטייער O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
און O
מאָלדאַווישער O
אינטעליגענץ O
. O
צו O
דער O
טיר O
פֿון O
דער O
ביבליאָטעק O
איז O
צוגעקלאַפּט O
געוואָרן O
אַ O
מזוזה O
און O
אַ O
שילד O
אויף O
ייִדיש O
און O
רומעניש O
, O
עס O
זײַנען O
געזאָגט O
געוואָרן O
שיינע O
רייד O
און O
דרשות O
. O

פֿון O
יענער O
זײַט O
רעגנס O
, O
שטורעמס O
, O
בייזע O
יאָר O
, O
וואָלט O
געווען O
מײַן O
מאַמעס O
גורלאַזוי O
ליכטיק O
, O
קלאָר O
. O

געשלאָפֿן O
ערגער O
, O
װײַל O
כ O
׳ O
האָב O
ניט O
געקאָנט O
װידער O
אײַנשלאָפֿן O
, O
נאָכן O
אױפֿכאַפּן O
זיך O
אין O
דער O
פֿרי O
… O

כ O
׳ O
האָב O
זיך O
באַלד O
דערמאָנט O
אינעם O
אַלטן O
אַנעקדאָט O
: O
„ O
חײם B-PER
, O
האָסטו O
געהערט O
? O
אינעם O
זאָאָגאָרטן O
איז O
געבױרן O
געװאָרן O
אַ O
העלפֿאַנדל O
. O
‟ O
— O
„ O
איז O
עס O
גוט O
פֿאַר O
ייִדן O
? O
‟ O

יאָ O
, O
זײַן O
גאַנץ O
לעבן O
האָט O
סערקין B-PER
געהאַלטן O
אין O
אײן O
זוכן O
— O
און O
געפֿינען O
. O

ווען O
איך O
האָב O
צום O
ערשטן O
מאָל O
דערזען O
דודן B-PER
, O
האָב O
איך O
רחמנות O
געקראָגן O
אויף O
אים O
. O

מיר O
האָט O
זיך O
אויסגעדאַכט O
, O
אַז O
אין O
זייַנע O
אויגן O
האָט O
אַ O
בלישטשע O
געטאָן O
אַ O
טרער O
. O

איך O
בין O
דערשטוינט O
געוואָרן O
, O
ווייַל O
איך O
האָב O
זיך O
געקענט O
ריכטן O
אויף O
אַלץ O
, O
אָבער O
ניט O
אויף O
אַזאַ O
נאַרישער O
פֿראַגע O
. O

דער O
פּראָזע־שרײַער O
אלי B-PER
גאָרדאָן I-PER
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
אַן O
אַלטער O
ייִדישער O
קאָלאָניע O
מיאַדלער B-null
( O
זעליאָנאָפּאָל B-LOC
) O
. O
פֿון O
קליינערהייט O
אָן O
געווען O
פֿאַרבונדן O
מיט O
ערדאַרבעט O
, O
וואָס O
האָט O
שפּעטער O
אַזוי O
בולט O
משפּיע O
געווען O
אויף O
זײַן O
שאַפֿונג O
. O
זיך O
געלערנט O
אין O
מאָסקווער O
פּעדאַגאָגישן O
אינסטיטוט O
און O
אין O
דער O
אַספּיראַנטור O
. O
די O
ערשטע O
דערציילונג O
„ O
ווילדגראָז O
‟ O
( O
1930 O
) O
האָט O
זיך O
אויסגעטיילט O
מיט O
אַ O
נײַער O
פֿאַר O
דער O
ייִדישער O
ליטעראַטור O
טעמע O
וועגן O
דעם O
לעבן O
פֿונעם O
ייִדישן O
פּויערטום O
ביז O
און O
נאָך O
דער O
רעוואָלוציע O
. O
דער O
מחבר O
פֿון O
אַ O
צאָל O
ראָמאַנען O
וועגן O
סאָוועטישן O
ייִדישן O
דאָרף O
. O
לייענט O
אַן O
אויסצוג O
פֿון O
אלי B-PER
גאָרדאָנס I-PER
דערציילונג O
, O
אָפּגעדרוקט O
אינעם O
בוך O
„ O
אין O
אייגענע O
קאַנטן O
‟ O
, O
„ O
סאָוועטסקי O
פּיסאַטעל O
‟ O
, O
מאָסקווע B-LOC
, O
1969 O

שיכּור O
— O
מעגלעך O
, O
אַז O
די O
ערשטע O
דערמאָנונג O
וועגן O
אַ O
ייִד O
אַ O
שיכּור O
געפֿינט O
זיך O
אינעם O
תּנך O
. O
איך O
מיין O
, O
אַבֿרהם B-PER
אַבֿינוס O
פּלימעניק O
לוט B-PER
. O
אַנטלאָפֿן O
פֿונעם O
פֿאַרברענטן O
סדום B-LOC
, O
וווּ O
ער O
האָט O
פֿאַרלוירן O
זײַן O
פֿרוי O
, O
האָט O
לוט B-PER
זיך O
מיט O
זײַנע O
צוויי O
טעכטער O
באַהאַלטן O
אין O
אַ O
הייל O
. O
פֿאַר O
צרות O
האָט O
ער O
זיך O
אַזוי O
אָנגעשיכּורט O
, O
אַז O
ר O
׳ O
האָט O
, O
נעבעך O
, O
נישט O
באַמערקט O
, O
ווי O
ער O
איז O
איבערגעשלאָפֿן O
מיט O
די O
טעכטער O
. O
זינט O
דעמאָלט O
איז O
פֿאַרשפּרייט O
געוואָרן O
דער O
זאָג O
בײַ O
  O
ייִדן O
— O
שיכּור O
לוט O
! O

לאָמיר O
זײַן O
קליגער O
און O
נישט O
לאָזן O
זיך O
פֿאַרפֿירן O
! O
אונדזער O
פֿאָלק O
שטייט O
איצט O
אינעם O
שמאָלן O
פּרוזדור O
פֿון O
פֿאָרכטיקע O
טעג O
צווישן O
ראָש־השנה O
און O
יום־כּיפּור O
. O
אַ O
קורצע O
ציטערדיקע O
רגע O
צווישן O
נעכטן O
און O
מאָרגן O
. O
נישט O
לײַכט O
און O
נישט O
יעדן O
איז O
באַשערט O
געווען O
אַריבעצוטרעטן O
די O
שוועל O
. O
די O
מגיפֿה O
האָט O
זיך O
צעגאַרטל O
און O
קאָן O
זיך O
נאָך O
אַלץ O
נישט O
אָפּשטעלן O
. O
די O
גאַנצע O
וועלט O
פֿילט O
עס O
. O
די O
געזעלשאַפֿטן O
זײַנען O
אָפּגעשוואַכט O
געוואָרן O
, O
און O
בפֿירוש O
אין O
אַזעלכע O
קאַלעמוטנע O
צײַטן O
קומען O
אַרויס O
אויף O
דער O
אויבערפֿלאַך O
כּל־מיני O
שוואַרצע O
רוחות O
. O

מיט O
אַ O
צײַט O
צוריק O
האָב O
איך O
געשריבן O
וועגן O
מײַן O
שמועס O
מיט O
דעם O
שרײַבער O
און O
איבערזעצער O
ישׂראל B-PER
זמיר I-PER
ז O
” O
ל O
, O
דעם O
זון O
פֿונעם O
ייִדישן O
שרײַבער O
און O
דעם O
נאָבעל־פּרײַז O
געווינער O
יצחק B-PER
באַשעוויס־זינגער I-PER
, O
וועלכער O
האָט O
דערציילט O
וועגן O
זײַן O
פֿאָטער O
. O
ווי O
באַוווּסט O
, O
זײַנען O
אין O
דער O
זינגער־משפּחה B-null
געווען O
נאָך O
צוויי O
באַקאַנטע O
שרײַבערס O
, O
דהײַנו O
, O
זײַן O
שוועסטער O
אסתּר B-PER
קרייטמאַן I-PER
און O
דער O
עלטערער O
ברודער O
ישׂראל־יהושע B-PER
זינגער I-PER
, O
וואָס O
איז O
, O
לויט O
מײַן O
באַשיידענער O
מיינונג O
, O
צו O
גיך O
פֿאַרגעסן O
געוואָרן O
. O
אפֿשר O
דערפֿאַר O
, O
ווײַל O
ער O
איז O
פֿאַר O
דער O
צײַט O
אַוועק O
אין O
דער O
אייביקייט O
, O
קוים O
בײַ O
זײַנע O
50 O
יאָר O
פֿון O
אַ O
האַרץ־אַטאַק O
. O
ד O
״ O
ר O
קשישטאָף B-PER
מאָדעלסקי I-PER

חנן B-PER
איז O
געווען O
צווישן O
די O
„ O
ייִנגערע O
‟ O
באַזוכער O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
ביבליאָטעק O
. O

— O
איצט O
פֿאַרשטייסטו O
שוין O
, O
— O
האָט O
מיר O
חנן B-PER
צוגעוווּנקען O
, O
ווידער O
גלעטנדיק O
די O
בייַטש O
, O
— O
וויִאַזוי O
אָט O
די O
בייַטש O
האָט O
אונדז O
אַרויסגעשטויסן O
צום O
לעבן O
, O
ווי O
דער O
רבי O
האָט O
נבֿואה O
געזאָגט O
. O

אָט O
שטיי O
איך O
הי O
אַן O
אָרעמער O
, O
אַ O
סמירנעראון O
פֿול O
מיט O
שרעק O
פֿאַר O
ציטערדיקער O
שײַן O
. O
צי O
האָב O
איך O
רעכט O
צו O
בעטן O
בײַ O
דער O
שכינהפֿאַר O
אַלע O
די O
, O
וואָס O
קענען O
דאָ O
ניט O
זײַן O
? O
איך O
בין O
דאָך O
נישטיק O
, O
שוואַכיק O
און O
ניט O
פּאַסיקאַ O
שופֿר O
ווערן O
אין O
דער O
רעכטער O
שעה O
, O
מיט O
תּקיעות O
וועקן O
אויף O
פֿאַרלאָזטע O
גאַסן O
— O
ניטאָ O
קיין O
עוז O
בײַ O
מיר O
, O
קיין O
גבֿורה O
אויך O
ניטאָ O
. O
כ O
’ O
האָב O
קיין O
שום O
מאַכט O
, O
כ O
’ O
האָב O
נאָר O
אַ O
שטילע O
תּפֿילה O
, O
איך O
בין O
שוין O
פּונקט O
ווי O
יענער O
אַלטער O
מאַן O
— O
אַ O
שיינע O
גרויע O
באָרד O
, O
אַ O
ביכל O
תּהילים O
, O
אַן O
אײַנגענעמער O
קול O
, O
אַ O
סך O
רעספּעקט O
און O
טעם O
. O
פֿאָרט O
שטיי O
איך O
הי O
אַ O
זינדיקער O
, O
אַ O
בלאָפֿעראון O
פּרוּוו O
דערזען O
דורך O
ציטערדיקער O
שײַןווער O
שוועבט O
דאָרט O
בײַ O
זײַן O
טראָן O
, O
סמאל B-null
צי I-null
סמנגלוף I-null
? O
ווער O
הערט O
דאָרט O
מײַן O
געבעט O
, O
ווער O
האַלט O
מײַן O
אָטעם O
אײַן O
? O
תשרי O
תשפ O
” O
א O

ווי O
קען O
מען O
איבערזעצן O
אויף O
ייִדיש O
דעם O
באַגריף O
spațiu O
Locativ O
? O
וויפֿל O
איך O
זאָל O
נישט O
געווען O
אָנשטרענגען O
דעם O
מוח O
, O
בין O
איך O
נאָך O
אַלץ O
נישט O
מסוגל O
צו O
געפֿינען O
אַ O
פּאַסיק O
ייִדיש O
וואָרט O
פֿאַר O
אַזאַ O
ביוראָקראַטישער O
וועזן O
, O
וואָס O
איז O
, O
אָן O
אַ O
ספֿק O
, O
אַ O
סימן-מובֿהק O
פֿון O
אונדזער O
הײַנטיקן O
קיום O
און O
עקזיסטירט O
, O
אַזוי O
דאַכט O
זיך O
מיר O
, O
לחלוטין O
נישט O
אין O
דער O
קאַפּיטאַליסטישער O
וועלט O
. O

נאָר O
טאָמער O
לעבט O
ער O
, O
קאָן O
ניט O
זײַן O
, O
אַז O
ער O
זאָל O
ניט O
קומען O
נאָך O
מיר O
‟ O
. O

לאָמיר O
ממשיך O
זײַן O
מיט O
אונדזער O
רשימה O
פֿון O
ווערטער O
, O
וואָס O
הייבן O
זיך O
אָן O
מיטן O
אות O
„ O
שין O
‟ O
און O
פֿאַרשאַפֿן O
נישט O
קיין O
גרויסן O
כּבֿוד O
; O
אָבער O
אָן O
זיי O
קען O
די O
שפּראַך O
זיך O
נישט O
באַגיין O
. O
זיי O
זײַנען O
אַ O
טייל O
פֿון O
אונדזער O
ווערטער־אוצר O
. O

אויפֿן O
קאַלענדאַר O
פֿון O
ייִדישע O
אָנדענקטעג O
איז O
שוין O
יאָרן O
לאַנג O
אָנגעצייכנט O
געוואָרן O
דער O
טאָג O
פֿון O
12טן O
אויגוסט O
, O
ווי O
אַ O
טאָג O
לזכּרון O
די O
אומגעבראַכטע O
אין O
יאָר O
1952 O
ייִדישע O
סאָוועטישע O
שרײַבערס O
. O
אויך O
הײַיאָר O
, O
נישט O
געקוקט O
אויף O
אונדזער O
קאַראַנטין־מצבֿ O
האָט O
דער O
ייִדישער B-ORG
קולטור־קאָנגרעס I-ORG
דורכגעפֿירט O
אַן O
אָנדענק־פּראָגראַם O
, O
אין O
וועלכער O
ס O
׳ O
האָבן O
זיך O
באַטייליקט O
: O
דובֿ־בער O
קערלער B-PER
, O
מירי B-PER
קאָראַל I-PER
, O
עלינאָר B-PER
ריסאַ I-PER
, O
יעווגעני B-PER
קיסין I-PER
, O
סוועטלאַנאַ B-PER
קונדיש I-PER
, O
אַלאַן B-PER
ריקמאַן I-PER
, O
יעלענאַ B-PER
שמוליענסאָן I-PER
, O
מיִיאַ O
עווראָנאַ B-PER
און O
מײַן O
ווייניקייט O
. O
געפֿירט O
האָט O
די O
פּראָגראַם O
שיין B-PER
בייקער I-PER
. O

מאַריִע-טערעזיע B-PER
, O
די O
קייסעריניע O
, O
האָט O
באַשלאָסן O
די O
ייִדן O
אַוועקצוטרײַבן O
„ O
אויף O
אייביק O
פֿון O
אַלע O
לענדער O
פֿון O
איר O
מלוכה O
‟ O
… O

עס O
פּאַסט O
דיר O
ניט O
, O
מײַן O
ליבע O
, O
ווען O
דו O
וויינסט O

אין O
די O
אָנהייב O
1990ער O
יאָרן O
האָב O
איך O
געאַרבעט O
אין O
אַ O
ייִדישער O
קולטור־אָרגאַניזאַציע O
, O
וואָס O
האָט O
זיך O
געפֿונען O
אין O
אַן O
אַלטן O
בנין O
אין O
צענטער O
פֿון O
תּל־אָבֿיבֿ B-LOC
. O

דער O
בחור O
האָט O
קוים O
פֿאַרשטאַנען O
, O
אַז O
דער O
האָן O
שטייט O
ממש O
לעבן O
אים O
. O

דאָס O
נײַע O
יאָר O
1963 O
איז O
אָנגעקומען O
מיט O
אַ O
פּאַראַד O
. O
אין O
די O
הײַזער O
זענען O
געשטאַנען O
די O
„ O
ווינטער-ביימער O
‟ O
, O
באַפּוצט O
און O
באַהאָנגען O
מיט O
פֿילקאָליריקע O
ליכטעלעך O
. O
אין O
יעדער O
פֿאַמיליע O
האָט O
מען O
אויסגעקליבן O
איינעם O
אַ O
קרובֿ O
, O
וואָס O
האָט O
זיך O
פֿאַרשטעלט O
ווי O
„ O
פֿעטער O
פֿראָסט O
‟ O
. O
זײַן O
ראָלע O
איז O
געווען O
אַרײַנפֿאַלן O
אין O
שטוב O
, O
פּונקט O
פֿאַר O
דער O
פֿײַערלעכער O
סעודה O
, O
אָנגעטאָן O
אין O
רויטע O
מלבושים O
, O
צו O
דער O
גאָמבע O
איז O
צוגעקלעפּט O
אַ O
ווײַסע O
באָרד O
, O
און O
שענקען O
די O
קינדערלעך O
, O
וואָס O
שפּרינגען O
אַרום O
אים O
ווי O
קליינע O
לעמעלעך O
, O
ביליקע O
צאַצקעלעך O
. O

מיט O
די O
מיזרח-דײַטשישע O
דיכטערס O
און O
דעם O
ייִד O
, O
דעם O
מסוכּנעם O
נודניק O
, O
האָב O
איך O
פֿאַרבראַכט O
צוויי O
חדשים O
, O
אפֿשר O
מער O
. O
צוביסלעך O
האָט O
זיך O
באַקומען O
בײַ O
מיר O
אַזאַ O
זאַך O
, O
וואָס O
ווערט O
גערופֿן O
בײַ O
לײַט O
„ O
שטייגער O
‟ O
— O
אַ O
סטאַבילע O
סיטואַציע O
. O
עס O
איז O
מיר O
נישט O
געגאַנגען O
איבעריק O
גוט O
, O
אָבער O
אויך O
נישט O
לחלוטין O
שלעכט O
— O
אַ O
שטייגער O
. O

דער O
פּראָזאַיִקער O
נתּן B-PER
זאַבאַרע I-PER
געהערט O
צו O
די O
אַקטיווסטע O
שעפֿערס O
פֿון O
דער O
סאָוועטישער O
ייִדישער O
פּראָזע O
. O

די O
לעצטע O
יאָרן O
איז O
נאָך O
אַרײַן O
אין O
דער O
מאָדע O
אַרויסצופֿירן O
פֿונעם O
אייבערשטן O
שטאָק O
באַלקאָנען O
. O

— O
כאַפּט O
ניט O
, O
איך O
וועל O
אײַך O
אַליין O
זאָגן O
, O
מיט O
וואָס O
איר O
באַשעפֿטיקט O
זיך O
. O

מיט O
יאָרן O
צוריק O
האָב O
איך O
אָנגעשריבן O
אַ O
געגראַמטן O
„ O
אַלף־בית O
‟ O
. O
כ O
׳ O
בין O
, O
אַוודאי O
, O
ווײַט O
נישט O
אָריגינעל O
— O
עס O
זײַנען O
פֿאַראַן O
אַ O
סך O
לידער O
, O
לעגענדעס O
און O
מעשׂהלעך O
וועגן O
דעם O
ייִדישן O
„ O
אַלף־בית O
‟ O
, O
וואָס O
טראָגט O
אין O
זיך O
די O
חכמה O
פֿון O
תּורה O
. O

אויף O
דער O
זום־אַרענע O
אינעם O
הייסן O
יולי O
דער O
חודש O
יולי O
האָט O
נאָך O
אַלץ O
די O
טירן O
פֿאַרן O
הייסן O
זומער O
נישט O
צעפּראַלט O
; O
מע O
עפֿנט O
זי O
קוים O
צו O
מיט O
גרויס O
חשד O
, O
ווײַל O
די O
מגפֿה O
הערט O
נישט O
אויף O
אַרויסצוּווײַזן O
סורפּריזן O
. O

געווען O
אַמאָל O
אַ O
ייִדישע O
שטאָט O
וויניצע B-LOC
און O
געווען O
איז O
דאָרט O
, O
ווי O
אין O
אַ O
סך O
אַנדערע O
שטעט O
און O
שטעטלעך O
פֿון O
אוקראַיִנע B-LOC
אַ O
לעבעדיק O
ייִדיש O
לעבן O
מיט O
אַלע O
מעלות O
און O
חסרונות O
. O

אין O
דער O
שטאָט O
זײַנען O
אויפֿגעבויט O
געוואָרן O
צוויי O
שטיינערנע O
שילן O
. O

אין O
אַ O
פֿרילינג O
פֿאַרנאַכט O

דער O
יוגנטווײַן O
אויף O
דער O
עלטער O
אָפֿטער O

פֿאַר O
וואָס O
האָבן O
זיך O
די O
באַאַמטע O
אין O
פּרימעריִע O
דערמאָנט O
גראָד O
איצט O
אין O
טאַנטע O
ראַשעל B-PER
, O
דער O
מרה-שחורהדיקער O
היטל־מאַכערין O
און O
אין O
אָנקל O
הערץ B-PER
, O
דעם O
ענערגעטישן O
צײַג־סוחר O
— O
ווייס O
איך O
נישט O
. O
מע O
קען O
פֿרעגן O
אויך O
פֿאַרקערט O
: O
ווי O
קען O
זײַן O
, O
אַז O
די O
באַאַמטע O
האָבן O
זיך O
פֿאַרזאַמט O
אַזוי O
לאַנג O
און O
נישט O
נאַציאָנאַליזירט O
די O
דירה O
, O
וואָס O
, O
לויט O
אַלע O
פּאַפּירן O
, O
געהערט O
זי O
צו O
די O
עלעמענטן O
מיט O
נישט O
געזונטע O
סאָציאַליסטישע O
אָנשויונגען O
? O
צוליב O
עפּעס O
אַ O
סיבה O
האָט O
די O
גרויסע O
נאַציאָנאַליזירונג-כוואַליע O
פֿון O
די O
סוף O
פֿערציקער O
, O
אָנהייב O
פֿופֿציקער O
, O
איבערגעהיפּערט O
זייער O
האָב-און-גוטס O
. O
הכּלל O
, O
וואָס O
די O
סיבה O
זאָל O
נישט O
געווען O
זײַן O
, O
מוז O
איך O
איצט O
איבערגעבן O
די O
דירה O
אין O
די O
הענט O
פֿון O
דעם O
פֿאָלק O
; O
און O
אַז O
עס O
שטייט O
אינעם O
אַנאָנס O
די O
דאַטע O
21סטער O
מערץ O
, O
וועט O
דאָס O
זײַן O
פּונקט O
דעם O
21סטן O
מערץ O
. O
זיך O
דינגען O
מיט O
זיי O
איז O
אוממעגלעך O
… O

דער O
פּראָזע־שרײַבער O
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אינעם O
שטעטל O
וואָסקאָוויטש B-LOC
, O
אוקראַיִנע B-LOC
. O

— O
גורל O
, O
אלישע B-PER
, O
גורל O
! O
. O
. O

אין O
מײַן O
לאַנג־יאָריקער O
רעדאַקטאָרישער O
אַרבעט O
קומט O
מיר O
כּסדר O
אויס O
זיך O
צו O
פֿאַרהאַלטן O
אויף O
אַ O
וואַרט O
, O
אַ O
זאַץ O
, O
אַ O
פֿראַזע O
, O
— O
חלילה O
, O
נישט O
צוליב O
צענזור O
, O
וואָס O
אין O
די O
צײַטן O
פֿון O
מײַן O
אַרײַנגיין O
אינעם O
היכל O
פֿון O
דער O
סאָוועטישער O
ייִדישער O
ליטעראַטור O
, O
איז O
עס O
געווען O
שיִער O
נישט O
די O
הויפּט־אויפֿגאַבע O
פֿונעם O
רעדאַקטאָר O
— O
נישט O
דערלאָזן O
אַ O
קראַמאָלע O
אינעם O
טעקסט O
! O
יענע O
צײַטן O
זײַנען O
, O
דאַנקען O
גאָט O
, O
געבליבן O
אין O
מײַן O
נעכטן O
. O
די O
הײַנטיקע O
אַרבעט O
פֿון O
אַ O
רעדאַקטאָר O
מיינט O
, O
קודם־כּל O
, O
נישט O
„ O
פֿאַרבעסערן O
‟ O
דעם O
שרײַבער O
, O
נאָר O
אויסרייניקן O
זײַן O
טעקסט O
פֿון O
די O
„ O
זאַמדעלעך O
‟ O
, O
וואָס O
ער O
האָט O
זיי O
נישט O
באַמערקט O
. O
זיי O
זײַנען O
געבליבן O
אויף O
די O
ציין O
און O
סקריפּען O
. O
עס O
קאָן O
זײַן O
אַ O
קלייניקייט O
— O
איין O
וואָרט O
, O
ווי O
למשל O
, O
אין O
אַזאַ O
זאַץ O
: O

אין O
אַ O
הינערפּלעט O
דער O
פֿאַרגאַנגענער O
חודש O
יוני O
האָט O
אין O
אַ O
געוויסער O
מאָס O
געשטילט O
דעם O
וווּקס O
פֿון O
דעם O
קאָראָנאַ־ווירוס O
; O
ס O
׳ O
האָבן O
זיך O
צוביסלעך O
אָנגעהויבן O
עפֿענען O
און O
אַרבעטן O
פֿאַרשיידענע O
אונטערנעמונגען O
, O
אינסטיטוציעס O
, O
רעסטאָראַנען O
, O
פּאַרקן O
וכדומה O
. O
פֿון O
דעסטוועגן O
, O
איז O
דאָס O
לאַנד O
אין O
אַלגעמיין O
אָפּגעשוואַכט O
געוואָרן O
— O
עקאָנאָמיש O
, O
פֿיזיש O
, O
סאָציאַל O
און O
קולטורעל O
, O
ווי O
אויך O
מאָראַליש O
. O
האָבן O
זיך O
באַלד O
אַנטפּלעקט O
אין O
די O
אַלע O
געביטן O
פֿון O
אונדזער O
געזעלשאַפֿט O
לעכער O
. O
אַנדערש O
געזאָגט O
, O
אַז O
דער O
אָרגאַניזם O
ווערט O
אָפּגעשוואַכט O
, O
הייבט O
זיך O
צו O
אים O
אָן O
טשעפּען O
ווי O
אַ O
קרענק O
. O

זי O
האָט O
ניט O
געשפּאַסט O
, O
ניט O
געלאַכט O

אַ O
מאַמע O
, O
ניט O
קיין O
שוויגער O
. O

אין O
יאָר O
1916 O
, O
ווען O
שלמה B-PER
וואָווסי I-PER
איז O
נאָך O
נישט O
געווען O
דער O
גרעסטער O
שטערן O
אויף O
דער O
ייִדישער O
בינע O
און O
אַפֿילו O
נישט O
קיין O
פּראָפֿעסיאָנעלער O
אַקטיאָר O
, O
נאָר O
אַ O
סטודענט O
פֿונעם O
יורידישן O
פֿאַקולטעט O
בײַם O
פּעטראָגראַדער O
אוניווערסיטעט O
, O
האָט O
ער O
חתונה O
געהאַט O
מיט O
שׂרה B-PER
קאַנטאָר I-PER
, O
די O
טאָכטער O
פֿונעם O
באַקאַנטן O
העברעיִשן O
און O
ייִדישן O
שרײַבער O
און O
געזעלשאַפֿטלעכן O
טוער O
יהודה־לייב B-PER
קאַנטאָר I-PER
, O
וואָס O
איז O
דעמאָלט O
געווען O
דער O
קאַזיאָנע O
רובֿ O
אין O
ריגע B-LOC
. O
אין O
1920 O
, O
ווען O
דער O
סטודענט O
וואָווסי B-PER
איז O
שוין O
באַקאַנט O
געוואָרן O
ווי O
שלמה B-PER
מיכאָעלס B-PER
, O
אַן O
אַקטיאָר O
פֿונעם O
מלוכישן O
ייִדישן O
טעאַטער O
( O
גאָסעט O
) O
, O
האָט O
ער O
אַראָפּגעבראַכט O
זײַן O
פֿרוי O
קיין O
מאָסקווע B-LOC
. O
ס O
׳ O
זײַנען O
בײַ O
  O
זיי O
געבוירן O
געוואָרן O
צוויי O
מיידעלעך O
— O
נאַטאַליאַ B-PER
און O
נינאַ B-PER
. O

די O
רעגירונג-גזירות O
, O
דערשינען O
אין O
די O
יאָרן O
1727 O
- O
1726 O
, O
האָבן O
אַרײַנגעטריבן O
די O
בעמישע O
און O
מערישע O
ייִדן O
ווידער O
אַ O
מאָל O
אין O
די O
געטאָס O
. O
די O
דאָרפֿס־ייִדן O
האָבן O
ניט O
געטאָרט O
זיך O
אַריבערציִען O
קיין O
פּראָג B-LOC
, O
אין O
פּראָגער B-LOC
געטאָ I-LOC
, O
און O
די O
גזירות O
האָבן O
דערצו O
באַשטימט O
אַ O
גענויעם O
„ O
נומערוס O
קלאַוזוס O
‟ O
, O
וויפֿל O
ייִדן O
האָבן O
געמעגט O
לעגאַל O
ווײַטער O
וווינען O
אין O
בעמען B-LOC
( O
8541 O
משפּחות O
) O
און O
וויפֿל O
אין O
מערן B-LOC
( O
5106 O
משפּחות O
) O
. O

ליאָשקע B-PER
האָט O
זיך O
געלערנט O
אין O
דער O
אַספּיראַנטור O
און O
אָפֿט O
צוגעאַרבעט O
װי O
אַן O
איבערזעצער O
פֿאַר O
פֿאַרשײדענע O
אַראַבישע O
דעלעגאַציעס O
, O
װאָס O
האָבן O
באַזוכט O
מאָסקװע B-LOC
. O

דערנענטערט O
  O
זיך O
, O
  O
האָט O
  O
ער O
  O
דערהערט O
, O
  O
אַז O
  O
זײ O
  O
פֿירן O
  O
אַ O
  O
הײסן O
  O
װיכּוח O
. O

אַזוי O
איז O
באַשערט O
, O
אַפּנים O
: O
ערשט O
איבערלאָזן O
דעם O
בן-מלך O
און O
זיך O
באַלד O
גענומען O
צו O
דער O
בת-מלכּה O
; O
זיך O
קוים O
געזעגנט O
מיט O
מירעלען B-PER
, O
האָט O
שוין O
אַנאַ B-LOC
געלאָזט O
פֿון O
זיך O
וויסן O
. O

איידער O
וואָס O
, O
איידער O
ווען O
, O
איז O
שוין O
אַוועק O
אַ O
וואָך O
, O
אַ O
חודש O
און O
בײַ O
מיר O
דאָס O
רעדל O
רירט O
זיך O
ניט O
פֿון O
אָרט O
. O

„ O
כאַפּ O
דיך O
אַ O
מאָל O
אַרײַן O
צו O
יאָסלען B-PER
. O

דער O
ליטעראַטור־פֿאָרשער O
און O
קריטיקער O
אַהרן B-PER
ראַסקין I-PER
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
שטעטל O
נאָסאָוויטשי B-LOC
, O
ווײַסרוסלאַנד B-LOC
. O

לײַדער O
, O
איז O
דער O
פּלאַן O
ניט O
פֿאַרווירקלעכט O
געוואָרן O
. O

„ O
נאָך O
‟ O
און O
„ O
פֿאַר O
‟ O
לעצטנס O
, O
איז O
מיר O
אויסגעקומען O
צו O
לייענען O
אין O
אַ O
ייִדישער O
אויסגאַבע O
אַזאַ O
זאַץ O
: O

אַזוי O
ווי O
שלום־עליכם B-PER
האָט O
עס O
געוואָלט O

אַ O
חלום O
פֿון O
דער O
געשיכטע O

אין O
יאָר O
1648 O
האָט O
אין O
אייראָפּע B-PER
אויסגעבראָכן O
די O
אַזוי O
גערופֿענע O
30 O
־ O
יאָריקע O
מלחמה O
. O
די O
סיבה O
דערצו O
איז O
געווען O
טריוויאַל O
— O
די O
צווייטע O
פּראָגער O
דעפֿיניסטראַציע O
. O
דאָס O
האָט O
געמיינט O
, O
אַרויסוואַרפֿן O
פֿון O
פֿענצטער O
די O
קאַטוילישע O
אַמבאַסאַדאָרן O
פֿון O
האַבסבורגער O
מלוכה-הויף O
דורך O
די O
פּראָטעסטאַנטישע O
בעמישע O
אַדל־לײַט O
אין O
פּראָגער O
פֿעסטונג O
. O

אין O
דער O
קורצער O
צײַט O
, O
ווען O
מירעלע B-PER
איז O
געווען O
אַ O
לאָקאַטאַרין O
אין O
מײַן O
דירה O
, O
האָב O
איך O
געזען O
כּמעט O
אַיעדע O
נאַכט O
איין O
און O
דעם O
זעלבן O
: O

עטלעכע O
קליענט O
האָבן O
ליב O
גראָד O
פֿאַרקערט O
: O
מאַכן O
די O
באַדערפֿענישן O
אויף O
מיר O
… O
כ O
׳ O
זאָג O
דיר O
, O
סע O
זענען O
דאָ O
מענער O
, O
וואָס O
ס O
׳ O
קומט O
זיי O
כ O
׳ O
זאָל O
אויסרײַסן O
זייער O
פּאָץ O
מיטן O
שורש O
, O
כ O
׳ O
לעבן O
… O
און O
אַזוי O
זעען O
זיי O
אויס O
גאַנץ O
נאָרמאַל O
, O
האָבן O
משפּחות O
, O
ווײַבער O
, O
קינדער O
, O
אָבער O
אַז O
זיי O
קומען O
צו O
מיר O
, O
שטעלט O
זיך O
אַ O
טשאַד O
אין O
זייערע O
קעפּ O
און O
זיי O
רעדן O
ווי O
חיות O
, O
ווי O
הוילע O
משוגעים O
… O
‟ O

ליאָשקע B-PER
האָט O
גלענצנדיק O
אָפּגעגעבן O
די O
עקזאַמענס O
און O
איז O
אָנגעקומען O
אין O
דער O
אַספּיראַנטור O
, O
דערנאָך O
איז O
ער O
דורכגעגאַנגען O
די O
מיליטער–צונױפֿזאַמלונגען O
און O
האָט O
באַקומען O
דעם O
ראַנג O
פֿון O
רעזערװ–לײטענאַנט O
. O

— O
דיך O
װעט O
מען O
טאַקע O
שיקן O
, O
— O
האָט O
װאַסקע B-PER
געענטפֿערט O
, O
— O
נאָר O
מיך O
… O
װוּהין O
װעט O
מען O
מיך O
איצט O
שיקן O
? O
— O
און O
ער O
האָט O
פֿאַרקרימט O
דאָס O
מױל O
. O

— O
װאָס O
האָסטו O
זיך O
צו O
מיר O
געיאַוועט O
? O
— O
האָט O
זי O
בײז O
אַ O
בורטשע O
געטאָן O
, O
זעענדיק O
ליאָשקען B-PER
שטיין I-PER
אויף O
איר O
שוועל O
, O
— O
כ O
׳ O
האָב O
דאָך O
קלאָר O
געזאָגט O
: O
מער O
זאָל O
איך O
אײַך O
דאָ O
ניט O
זען O
! O
— O
און O
זי O
האָט O
מיט O
כּעס O
פֿאַרמאַכט O
די O
טיר O
פֿאַר O
זײַן O
נאָז O
. O

זי O
האָט O
באַשלאָסן O
זיך O
ניט O
אומקערן O
צוריק O
אַהײם O
, O
װײַל O
אירע O
באַציִונגען O
מיט O
דער O
מוטער O
זײַנען O
געװען O
ניט O
קײן O
גוטע O
, O
און O
דעריבער O
איז O
זי O
געקומען O
קײן O
אָדעס B-LOC
. O

דער O
קריטיקער O
און O
ליטעראַטור־פֿאָרשער O
הערש B-PER
רעמעניק I-PER
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
שטעטל O
מאָנאַסטירשטשע B-LOC
, O
קיִעווער B-LOC
גובערניע I-LOC
. O

די O
איצטיקע O
מגפֿה O
איז O
געוואָרן O
אַ O
באַזונדערע O
טעמע O
צו O
שאַפֿן O
נײַע O
וויצן O
און O
אַנעקדאָטן O
. O
זיי O
ווערן O
פֿאַרשפּרייט O
דורך O
דער O
אינטערנעץ O
און O
צעפּויקט O
באַלד O
איבער O
דער O
וועלט O
. O
שלום־עליכמס B-PER
זאָג O
, O
אַז O
לאַכן O
איז O
געזונט O
, O
האָט O
נאָך O
קיינער O
נישט O
אָפּגעשאַפֿן O
. O
איז O
לאָמיר O
אויך O
זיך O
אַ O
ביסל O
וויצלען O
און O
זיך O
דערמיט O
מאַכן O
פֿריילעכער O
אויף O
דער O
נשמה O
. O
צו O
האַלטן O
הײַנט O
אַ O
הונט O
אין O
שטוב O
איז O
אַ O
גוטע O
געלעגנהייט O
צו O
האָבן O
אַ O
תּירוץ O
זיך O
אַרויסצורײַסן O
אַ O
ביסל O
אויף O
דער O
גאַס O
. O
איין O
קלייניקייט O
: O
איר O
זאָלט O
נישט O
איבערפּלאָנטערן O
— O
דעם O
הונט O
אָנטאָן O
זײַן O
מוילשלאָס O
, O
און O
זיך O
— O
די O
מאַסקע O
. O

דער O
פּסחדיקער O
לופֿט־סדר O
ה O
׳ O
תש O
״ O
פ O
דער O
חודש O
אַפּריל O
האָט O
, O
צום O
באַדויערן O
, O
קיין O
בעסערן O
מצבֿ O
מכּוח O
דער O
קאָראָנאַ־מגפֿה O
נישט O
אַרײַנגעבראַכט O
. O
איך O
זיץ O
נאָך O
אַלץ O
פֿאַרשפּאַרט O
אין O
שטוב O
פּנים־אל־פּנים O
מיטן O
קאָמפּיוטער O
און O
מיט O
מײַן O
פֿרוי O
, O
זאָל O
זי O
זײַן O
געזונט O
. O
ס O
׳ O
איז O
אַוודאי O
אַ O
קנאַפּע O
טרייסט O
, O
אַז O
אויך O
די O
גאַנצע O
וועלט O
האָט O
זיך O
אַליין O
פֿאַרשפּאַרט O
אין O
אירע O
דלתּ O
אַמות O
. O
דערצו O
באַלעוועט O
הײַיאָר O
נישט O
אין O
ניו־יאָרק B-LOC
דער O
פֿרילינג O
מיט O
קיין O
שיינע O
וואַרעמע O
טעג O
; O
אַזוי O
אַז O
די O
פֿאַרשפּאַרטקייט O
ווערט O
אויך O
פֿאַרענטפֿערט O
דערמיט O
, O
וואָס O
ס O
׳ O
איז O
אַן O
עבֿירה O
אַרויסצולאָזן O
אין O
דרויסן O
אַ O
הונט O
. O

די O
פֿאַרװינדלונג O
פֿון O
אַ O
דענקמאָל O
אין O
סינסינאַטי B-LOC

מײַן O
טאַטע O
איז O
געשטאָרבן O
אין O
1949 O
, O
ווען O
איך O
בין O
אַלט O
געווען O
צוויי O
יאָר O
מיט O
צוויי O
חדשים O
. O

נאָר O
גיי O
עס O
דערקלער O
, O
און O
גיי O
עס O
דערצייל O

אין O
שורות O
דײַנע O
אויסגעשטעלט O

צי O
זײַנען O
דעמאָלט O
, O
אין O
די O
אָנהייב O
1980ער O
, O
געװען O
צװישן O
די O
„ O
קאַגעבע O
‟ O
־ O
לײַט O
מענטשן O
מיט O
עקסטראַסענסאָרישע O
פֿעיִקײטן O
? O
מע O
זאָגט O
, O
אַז O
די O
דאָזיקע O
אָרגאַניזאַציע O
האָט O
געפּרוּװט O
צוציִען O
אייניקע O
פֿון O
אַזעלכע O
מענטשן O
צו O
זייער O
אַרבעט O
, O
נאָר O
ווײַט O
ניט O
תּמיד O
האָט O
זיך O
עס O
אײַנגעגעבן O
. O

— O
אױב O
איר O
זײַט O
גרײט O
צו O
העלפֿן O
אונדז O
, O
איז O
הערט O
אױס O
זײער O
אױפֿמערקזאַם O
, O
װאָס O
פֿאַר O
אַ O
הילף O
מיר O
דערוואַרטן O
פֿון O
אײַך O
, O
און O
שלאָגט O
אונדז O
ניט O
איבער O
. O

אפֿשר O
איז O
עס O
טאַקע O
געװען O
אַזױ O
— O
נאָר O
װאָס O
האָט O
ער O
געקאָנט O
זאָגן O
? O
ליאָשקע B-PER
האָט O
זיי O
אַזױ O
פֿאַרדרייט O
דעם O
קאָפּ O
, O
אַז O
זיי O
האָבן O
אַפֿילו O
ניט O
באַװיזן O
צו O
זאָגן O
אים O
, O
ער O
זאָל O
קײנעם O
וועגן O
זייער O
טרעפֿונג O
ניט O
פּלאַפּלען O
. O

דיכטער O
און O
פּובליציסט O
איז O
חיים B-PER
מאַלטינסקי I-PER
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
פּאָניעוועזש B-LOC
, O
ליטע B-LOC
. O

מע O
האָט O
אויף O
די O
ייִדן O
, O
וועלכע O
האָבן O
זיך O
צוריקגעקערט O
פֿון O
דער O
עוואַקואַציע O
, O
געקוקט O
( O
באַזונדערס O
אויף O
די O
, O
וועלכע O
האָבן O
זיך O
צוריקגעקערט O
צו O
זיך O
אַהיים O
אין O
די O
שטעטלעך O
און O
קליינע O
ייִשובֿים O
) O
מיט O
ביטול O
און O
גרינגשעצונג O
— O
די O
נישט־דערהרגעטע O
, O
די O
נישט־דערקוילעטע O
… O
מיר O
איז O
דאָס O
שווער O
געווען O
איבערצוטראָגן O
. O

מיר O
האָבן O
שוין O
נישט O
איין O
מאָל O
גערעדט O
וועגן O
פֿאַרשיידענע O
שפּראַך־פּיטשעווקעס O
און O
סטיליסטישע O
פֿעלערן O
, O
וואָס O
טרעפֿן O
זיך O
נישט O
זעלטן O
אין O
די O
הײַנטיקע O
געציילטע O
ייִדישע O
פּובליקאַציעס O
. O

מיר O
לעבן O
איצט O
איבער O
פּאַסקודנע O
צײַטן O
. O
און O
כאָטש O
מיר O
ווייסן O
, O
אַז O
די O
דאָקטוירים O
הייסן O
לאַכן O
, O
קומט O
דאָס O
לאַכן O
אויס O
מיט O
יאַשטשירקעס O
. O
מע O
זיצט O
פֿאַרשפּאַרטערהייט O
אין O
שטוב O
און O
— O
אָסור O
אַרויסשטעקן O
די O
נאָז O
אין O
דרויסן O
אַרויס O
! O
קיינער O
ווייסט O
נישט O
, O
וווּ O
דער O
נימאסער O
ווירוס O
קאָן O
דיך O
טרעפֿן O
. O

המשך O
פֿון O
פֿאָריקן O
קאַפּיטל O

נישט O
ווייניק O
געבוירענע O
און O
דערצויגענע O
אין O
ישׂראל B-LOC
מענטשן O
, O
וואָס O
דאָ O
רופֿט O
מען O
זיי O
סאַברעס O
, O
האָבן O
געביטן O
זייער O
נעגאַטיווע O
באַציִונג O
צו O
ייִדיש O
, O
צוליב O
דער O
ייִדישער O
ליטעראַטור O
. O
נאָך O
מער O
: O
ייִדיש O
האָט O
געעפֿנט O
פֿאַר O
זיי O
אַ O
נײַע O
וועלט O
און O
נײַע O
מעגלעכקייטן O
. O
ד O
” O
ר O
יניבֿ B-PER
גאָלדבערג I-PER

סע O
טרעפֿט O
זיך O
אַמאָל O
אין O
לעבן O
, O
אַז O
מע O
זאָגט O
דיר O
עפּעס O
און O
דו O
פֿאַרשטייסט O
, O
דו O
דאַרפֿסט O
גאָרנישט O
ניט O
פֿרעגן O
, O
נאָר O
טאָן O
, O
װי O
ס O
׳ O
איז O
געזאָגט O
געוואָרן O
, O
אָדער O
נעמען O
עס O
אין O
באַטראַכט O
. O

דער O
ווינטער O
איז O
געקומען O
פֿרי O
. O

זי O
איז O
באַפֿאַלן O
די O
אומצופֿרידענע O
קונהטע O
מיט O
רציחה O
, O
מיט O
שטעכיקע O
ווערטער O
און O
באַליידיקונגען O
. O

ס O
’ O
איז O
געשטאָרבן O
מײַן O
געליבטע O
… O
געשטאָרבן O
פֿון O
אַ O
געפֿערלעכער O
קראַנקייט O
… O

וועלן O
נאָך O
זײַן O
! O
… O
וועלן O
נאָך O
זײַן O
! O
… O
וועלן O
נאָך O
זײַן O
! O
. O
. O

נאָטע B-PER
לוריעס I-PER
ערשטע O
דערציילונג O
„ O
בײַ O
נאַכט O
אויף O
פּאַשע O
‟ O
, O
מיט O
וועלכער O
ער O
האָט O
דעביוטירט O
אין O
1928 O
, O
האָט O
דער O
לייענער O
און O
די O
קריטיק O
אויפֿגענומען O
ווי O
אַ O
ווערק O
פֿון O
אַ O
קרעפֿטיקן O
פֿילצוזאָגנדיקן O
טאַלאַנט O
. O
אין O
אָנהייב O
פֿון O
די O
1930ער O
יאָרן O
, O
נאָכן O
דערשײַנען O
פֿונעם O
ראָמאַן O
„ O
די O
סטעפּ O
רופֿט O
‟ O
, O
האָט O
נאָטע O
לוריע O
שוין O
פֿאַרנומען O
אַן O
אָנגעזעען O
אָרט O
צווישן O
די O
גרעסטע O
שעפֿער O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
סאָוועטישער O
ליטעראַטור O
. O
„ O
די O
סטעפּ O
רופֿט O
‟ O
איז O
איבערגעזעצט O
געוואָרן O
אויף O
אַ O
סך O
שפּראַכן O
, O
אים O
זײַנען O
געווידמעט O
פֿיל O
קריטישע O
אַרטיקלען O
, O
אין O
וועלכע O
דער O
ראָמאַן O
ווערט O
אָפּגעשאַצט O
ווי O
אַ O
באַדײַטנדיקע O
ליטעראַרישע O
דערשײַנונג O
. O
די O
פּראָזע O
פֿון O
נאָטע B-PER
לוריע I-PER
טיילט O
זיך O
אויס O
מיט O
איר O
אַקטועלקייט O
, O
מיט O
דער O
זויבערקייט O
און O
בילדערישקייט O
פֿון O
דער O
שפּראַך O
. O
די O
געשטאַלטן O
פֿון O
זײַנע O
ווערק O
זײַנען O
רעאַליסטיש O
, O
פֿולבלוטיק O
, O
די O
נאַטור־בילדער O
— O
פּאָעטיש O
רײַך O
. O

דאָס O
צימערל O
אויפֿן O
ערשטן O
שטאָק O
איז O
געווען O
באַלויכטן O
. O
עס O
האָט O
געהאַט O
דעם O
זעלבן O
אָנבליק O
, O
וואָס O
פֿריִער O
. O
דאָס O
פֿענצטער O
איז O
געווען O
פֿאַרמאַכט O
. O
דאָס O
פֿאָרהענגל O
אַראָפּגעלאָזט O
. O
אויף O
איין O
רגע O
האָט O
זיך O
אים O
אויסגעוויזן O
, O
אַז O
ער O
האָט O
דורכן O
פֿאָרהענגל O
דערזען O
אסתּרן B-PER
, O
אירע O
שוואַרצע O
לאָקנס O
. O
ער O
האָט O
אָנגעקלאַפּט O
. O
ס O
׳ O
האָט O
זיך O
געעפֿנט O
די O
טיר O
. O

לעצטנס O
, O
האָבן O
מיך O
עטלעכע O
לייענערס O
געבעטן O
איבערדרוקן O
נאָך O
עטלעכע O
אידיאָמאַטישע O
אויסדרוקן O
פֿון O
רחל B-PER
בוימוואָלס I-PER
ביכעלע O
„ O
אַנטקעגן O
דעם O
וואָס O
איר O
זאָגט O
‟ O
( O
זע O
: O
„ O
לאַפּסוס־קאַקטוס O
— O
4 O
‟ O
) O
. O
אַוודאי O
, O
וואָלט O
געווען O
גלײַכער O
דאָס O
פּערלדיקע O
ביכל O
ווידער O
אַרויסגעבן O
. O
מיר O
ווייסן O
אָבער O
, O
ווי O
לײַכט O
עס O
קומט O
הײַנט O
אָן O
אַרויסלאָזן O
אַ O
ייִדיש O
בוך O
. O
שוין O
גיכער O
וואָלט O
מען O
עס O
געדאַרפֿט O
פּשוט O
אַרויסלאָזן O
דיגיטאַליש O
, O
איז O
ווידער O
— O
ווער O
און O
וווּ O
? O
ווי O
עס O
זאָל O
נישט O
זײַן O
, O
גיי O
איך O
אַנטקעגן O
אונדזערע O
געטרײַע O
לייענערס O
און O
דרוק O
איבער O
דאָס O
קאַפּיטל O
, O
וואָס O
הייסט O
, O
„ O
שוין O
איין O
מאָל O
ביטער O
! O
‟ O

אין O
ניו־יאָרק B-LOC
איז O
אין O
יענעם O
פֿעברואַר־טאָג O
געשטאַנען O
אַ O
פֿײַכטע O
גיפֿטיקע O
קעלט O
, O
וואָס O
האָט O
דורכגענומען O
אַלע O
ביינער O
. O
נאָך O
בערך O
דרײַ O
שעה O
פֿליִען O
מיטן O
עראָפּלאַן O
קיין O
פֿלאָרידע B-PER
, O
האָט O
שוין O
איבערן O
קאָפּ O
געברענט O
די O
זון O
און O
איבערן O
לײַב O
האָט O
זיך O
צעגאָסן O
אַ O
געגאַרטע O
וואַרעמקייט O
. O

אייניקע O
שטריכן O
צו O
וויקטאָר B-PER
הוגאָס I-PER
פּאָרטרעט O

מיטן O
מיידל O
יונגן O
אויפֿגעוואַכט O
, O

איך O
טענה O
ווידער O
: O
„ O
אמת O
, O
פֿאָרט O
, O

דער‭ O
‬ O
בייזער‭ O
‬ O
האַרבסטיקער‭ O
‬ O
װינט‭ O
‬ O
האָט‭ O
‬ O
אַראָפּגעריסן‭ O
‬ O
סײַ‭ O
‬ O
די‭ O
‬ O
בלעטער‭ O
‬ O
פֿון O
די‭ O
‬ O
בײמער O
, O
‬ O
סײַ‭ O
‬ O
די‭ O
‬ O
צײַטונגען‭ O
‬ O
מיט‭ O
‬ O
ברעזשנעווס O
פֿאָטאָגראַפֿיעס‭ O
, O
‬ O
צוגעשפּיליעט‭ O
‬ O
צו‭ O
‬ O
די‭ O
‬ O
סטענדן O
. O
‬ O
די‭ O
‬ O
גאַנצע‭ O
‬ O
פֿאָריקע‭ O
‬ O
נאַכט‭ O
‬ O
ביז‭ O
‬ O
אין‭ O
‬ O
דער‭ O
‬ O
פֿרי‭ O
‬ O
האָט‭ O
‬ O
גערעגנט‭ O
‬ O
און‭ O
‬ O
די‭ O
‬ O
כמאַרעס‭ O
‬ O
האָבן‭ O
‬ O
נאָך‭ O
‬ O
באַדעקט‭ O
‬ O
דעם‭ O
‬ O
גרעסטן‭ O
‬ O
טײל‭ O
‬ O
הימל O
; O
‬ O
נאָר‭ O
‬ O
די‭ O
‬ O
זון‭ O
‬ O
האָט‭ O
‬ O
זיך‭ O
‬ O
דורך‭ O
‬ O
זיי‭ O
‬ O
ווי‭ O
‬ O
דורכגעריסן O
, O
‭ ‬ O
אַ O
מאָל‭ O
‬ O
פֿאַרשװינדנדיק‭ O
, O
‬ O
אַ O
מאָל‭ O
‬ O
באַװײַזנדיק‭ O
‬ O
זיך‭ O
‬ O
װידער‭ O
. O
‬ O
סעריאָזשע O
לוואָוו‭ O
‬ O
האָט‭ O
‬ O
געשפּרײַזט‭ O
‬ O
איבער‭ O
יד O
‬ O
פֿײַכטע‭ O
‬ O
ליקלעך‭ O
‬ O
אינעם‭ O
‬ O
צענטער‭ O
‬ O
פֿון‭ O
‬ O
מאָסקװע O
, O
‬ O
קײַענדיק‭ O
‬ O
אַ‭ O
‬ O
בוטערבראָד‭ O
‬ O
מיט‭ O
‬ O
קאָלבעס O
. O
‬ O
דער‭ O
‬ O
שפּאַציר‭ O
‬ O
זײַנער‭ O
‬ O
האָט‭ O
‬ O
געדױערט‭ O
‬ O
בלױז‭ O
‬ O
עטלעכע‭ O
‬ O
מינוט O
, O
‬ O
נאָר‭ O
‬ O
ער‭ O
‬ O
האָט‭ O
‬ O
געפֿילט O
, O
אַז O
פֿאַר O
די O
געציילטע O
מינוטן O
‬ O
האָט‭ O
‬ O
ער O
ווי‭ O
‬ O
אױף‭ O
‬ O
ס O
’ O
נײַ‭ O
‬ O
איבערגעלעבט‭ O
‬ O
זײַן‭ O
‬ O
גאַנץ‭ O
‬ O
לעבן‭ O
, O
‬ O
כאָטש‭ O
‬ O
אין‭ O
‬ O
דער‭ O
‬ O
אמתן O
, O
‭ ‬ O
זײַנען‭ O
‬ O
בײַ‭ O
‬ O
אים‭ O
‬ O
אין‭ O
‬ O
קאָפּ‭ O
‬ O
װידער‭ O
‬ O
אַ‭ O
‬ O
מאָל‭ O
‬ O
און‭ O
‬ O
אָבער‭ O
‬ O
אַמאָל‭ O
‬ O
דורכגעפֿלױגן‭ O
‬ O
בלױז‭ O
‬ O
די‭ O
‬ O
געשעענישן‭ O
‬ O
פֿון‭ O
‬ O
די‭ O
‬ O
לעצטע‭ O
‬ O
װאָכן‭ O
. O
‬ O

‭ ‬‮ O
—‬‭‬ O
איז‭ O
‬ O
דאָס‭ O
תמאב O
‬ O
אַ‭ O
‬ O
סינאַגאָגע‭ O
— O
?‬ O
סעריאָזשע‭ O
‬ O
האָט‭ O
‬ O
זיך‭ O
‬ O
געסטאַרעט O
צו‭ O
‬ O
רײדן‭ O
‬ O
װי‭ O
‬ O
װײַט‭ O
‬ O
העפֿלעך‭ O
, O
‬ O
זעענדיק‭ O
‬ O
דעם‭ O
‬ O
אַלטנס O
‬ O
אומצוטרױ O
. O

איך O
האָב O
זיך O
נישט O
גוט O
אומגעקוקט O
און O
די O
טעג O
זענען O
געוואָרן O
וואָכן O
. O
די O
וואָכן O
האָבן O
זיך O
אָנגעזאַמלט O
אויף O
מער O
ווי O
איין O
חודש O
. O
די O
צײַט O
איז O
פֿאַרבײַ O
אָן O
גרויסע O
אומגליקן O
און O
אָן O
גרויסע O
פֿריידן O
. O
דער O
טאָג-טעגלעכער O
שטייגער O
איז O
געוואָרן O
אַלץ O
ענלעכער O
אויף O
אַ O
ביין O
אין O
גאָרגל O
: O
נישט O
אַראָפּצושלינגען O
, O
נישט O
אויסצושפּײַען O
. O

רודאָלף B-PER
דער I-PER
צווייטער I-PER
( O
1611 O
- O
1576 O
) O
, O
וואָס O
האָט O
געהאַט O
אַ O
גאָר O
אויסטערלישן O
כאַראַקטער O
, O
ליב O
געהאַט O
אַלצדינג O
, O
וואָס O
איז O
געווען O
משונה-מאָדנע O
, O
איז O
אויך O
זיכער O
געווען O
פֿאַרכּישופֿט O
פֿון O
ייִדן O
און O
ייִדישן O
גלויבן O
. O
ער O
האָט O
געטאָן O
מעשׂים־טובֿים O
פֿאַר O
דער O
ייִדישער O
באַפֿעלקערונג O
פֿון O
סאַמע O
אָנהייב O
זײַן O
רעגירונג O
. O
בעתן O
באַשטעטיקן O
אַלע O
פֿריִערדיקע O
פּריווילעגיעס O
, O
האָט O
רודאָלף B-PER
צוגעזאָגט O
די O
ייִדן O
, O
אַז O
זיי O
וועלן O
ניט O
אַרויסגעטריבן O
ווערן O
נישט O
בלויז O
פֿון O
פּראָג B-LOC
, O
נאָר O
אויך O
פֿון O
אַנדערע O
שטעט O
און O
שטעטלעך O
אין O
בעמען B-LOC
און O
מערן B-LOC
. O

דיכטער O
, O
פּראַזאַיִקער O
, O
קריטיקער O
, O
ליטעראַטור O
־ O
און O
טעאַטער־פֿאָרשער O
איז O
נחום B-PER
אויסלענדער I-PER
געבוירן O
געוואָרן O
אינעם O
שטעטל O
כאָדאָרקאָוו B-LOC
, O
וואָלינער B-LOC
גובערניע I-LOC
, O
אוקראַיִנע B-LOC
. O
זיך O
געלערנט O
אין O
אַ O
רוסישער O
גימנאַזיע O
אין O
קיִעוו B-LOC
און O
אָדעס B-LOC
. O
אין O
די O
יאָרן O
1911 O
־ O
1914 O
שטודירט O
ער O
מעדיצין O
אין O
בערלינער B-ORG
אוניווערסיטעט I-ORG
. O
זײַן O
מעדיצינישן O
דיפּלאָם O
האָט O
אויסלענדער B-PER
באַקומען O
שוין O
אין O
אָדעס B-LOC
( O
1919 O
) O
. O
אין O
דער O
רויטער O
אַרמיי O
האָט O
ער O
געדינט O
ווי O
אַ O
דאָקטער O
. O
זײַן O
ערשט O
בוך O
עסייען O
„ O
גרונט־שטריכן O
פֿון O
ייִדישן O
רעאַליזם O
‟ O
האָט O
אים O
געמאַכט O
באַקאַנט O
אויפֿן O
פֿעלד O
פֿון O
ייִדישער O
קריטיק O
און O
ליטעראַטור־פֿאָרשונג O
. O
אין O
זײַנע O
ווײַטערדיקע O
ווערק O
האָט O
אויסלענדער B-PER
אַנאַליזירט O
די O
שאַפֿונגען O
פֿון O
אָשר B-PER
שוואַרצמאַן I-PER
, O
דוד B-PER
האָפֿשטיין I-PER
, O
שלום B-PER
אַש I-PER
און O
אַנדערע O
. O
אין O
די O
1930ער O
יאָרן O
פּובליקירט O
ער O
די O
ליטעראַטור־היסטאָרישע O
אַרבעטן O
„ O
מענדעלע O
און O
זײַנע O
מיטגייער O
‟ O
, O
„ O
דער O
יונגער O
שלום־עליכם B-PER
און O
זײַן O
ראָמאַן O
׳ O
סטעמפּעניו O
׳ O
‟ O
; O
די O
קאַפּיטאַלע O
פֿאָרשונג O
וועגן O
ייִדישן O
טעאַטער O
צייכנט O
זיך O
אויס O
מיט O
אַ O
טיפֿן O
וויסנשאַפֿטלעכן O
צוגאַנג O
. O

לעצטנס O
. O
האָב O
איך O
אָנגעטראָפֿן O
אויף O
אַזאַ O
זאַץ O
: O
„ O
ער O
איז O
געװען O
אַזױ O
אין O
כּעס O
, O
אַז O
ער O
האָט O
על־פּי O
טעות O
אַ O
דריגע O
געטאָן O
דאָס O
ייִנגעלע O
. O
‟ O
געמיינט O
האָט O
דער O
מחבר O
, O
אַ O
שטופּ O
געטאָן O
, O
אַ O
שטויס O
געטאָן O
, O
אָבער O
קיין O
מאָל O
נישט O
— O
אַ O
דריגע O
געטאָן O
. O
דער O
ווערב O
דריגען O
, O
אַ O
דריגע O
טאָן O
ווערט O
באַנוצט O
נאָר O
בנוגע O
דעם O
אייגענעם O
גוף O
און O
קאָן O
נישט O
ווירקן O
אויף O
אַן O
אַנדער O
אָביעקט O
. O
למשל O
, O
„ O
דער O
באַלעגאָלע O
האָט O
אַ O
שמײַס O
געטאָן O
דאָס O
פֿערד O
מיט O
דער O
בײַטש O
, O
אָבער O
זי O
האָט O
זיך O
פֿון O
אָרט O
נישט O
גערירט O
, O
אַפֿילו O
נישט O
אַ O
דריגע O
געטאָן O
מיטן O
עק O
… O
‟ O
אָדער O
: O
„ O
דאָס O
מיידעלע O
איז O
געזעסן O
אויפֿן O
גאַנעק O
און O
געדריגעט O
מיט O
די O
פֿיס O
. O
‟ O

מײַן O
פֿרײַנד O
, O
עלטער O
פֿון O
מיר O
אויף O
עטלעכע O
יאָר O
, O
האָט O
מיך O
אָנהייב O
חודש O
באַגריסט O
מיט O
מײַן O
ווערן O
אַ O
בן־שיבֿעים O
און O
צוגעגעבן O
: O
„ O
ברוך־הבא O
אין O
אונדזער O
קלוב O
! O
‟ O
— O
און O
ס O
׳ O
האָט O
זיך O
גלײַך O
דערמאָנט O
: O
בעלץ B-LOC
. O
1950ער O
יאָרן O
. O
קלוב O
„ O
ציגײַניִע O
‟ O
. O
אַ O
כאָפּטע O
חבֿרה O
פֿון O
מײַן O
עלטער O
דרייט O
זיך O
בײַ O
דער O
אַרײַנגאַנג־טיר O
און O
צווישן O
זיי O
אויך O
מײַן O
ווייניקייט O
. O
דער O
קלוב O
איז O
געווען O
מײַן O
ערשטע O
קולטור־אינסטיטוציע O
. O
דאָרט O
, O
צוויי O
מאָל O
אין O
דער O
וואָך O
, O
האָט O
מען O
געוויזן O
קינאָ O
. O
דער O
קינאָמעכאַניקער O
, O
פֿעטער B-PER
אילושע I-PER
, O
האָט O
געהאַלטן O
אַ O
שטרענג O
אויג O
אויף O
מײַן O
מאָראַלישער O
דערציִונג O
. O
שטענדיק O
, O
ווען O
ער O
האָט O
געוויזן O
אַ O
פֿילם O
, O
וואָס O
קינדער O
ביז O
זעכצן O
יאָר O
טאָרן O
אים O
נישט O
קוקן O
, O
האָט O
ער O
אַלע O
מײַנע O
חבֿרים O
אַרײַנגעלאָזט O
צו O
זען O
דעם O
פֿאַרווערטן O
פֿילם O
, O
נאָר O
נישט O
מיך O
. O
„ O
דער O
פֿילם O
איז O
נישט O
פֿאַר O
דיר O
! O
קום O
, O
ווען O
ס O
׳ O
ווערן O
זעכצן O
! O
. O
. O
‟ O
— O
און O
רעד O
צו O
דער O
וואַנט O
! O

אין O
שטערנדיקע O
אויפֿדערנאַכטן O
זענען O
מיר O
געזעסן O
אונטער O
אַ O
הויכן O
נוסנבוים O
ליד O
אין O
פּראָזע O

איז O
„ O
מילא O
‟ O
, O
האָב O
איך O
געטראַכט O
, O
זיי O
זענען O
דאָך O
אויך O
געטרײַע O
זין O
פֿון O
דעם O
מאָלדאַווישן O
דאָרף O
, O
אַ O
טייל O
פֿון O
דעם O
מאָלדאַווישן O
פּייזאַזש O
. O

איך O
און O
אַנאַ B-LOC
האָבן O
זיך O
גאַנץ O
גיך O
צוגעוווינט O
צו O
אונדזער O
מאָדנעם O
סטאַטוט O
פֿון O
אַ O
כּמו-פֿאַרהייראַטן O
פּאָרפֿאָלק O
, O
וואָס O
זײַן O
צוזאַמענלעבן O
טראָגט O
פֿון O
פֿריִער O
אַ O
באַשטימטן O
ענד-טערמין O
. O

אין O
בעט O
, O
איז O
עס O
טאַקע O
געווען O
אַ O
רחמנות O
צו O
קוקן O
: O
איך O
פֿלעג O
ליגן O
אויפֿן O
מאַטראַץ O
, O
ווי O
די O
מאַמע O
עליה-השלום O
האָט O
מיך O
געהאַט O
; O
געלעגן O
בין O
איך O
ווי O
אַ O
ציטערנדיק O
קינד O
, O
וואָס O
וואַרט O
אויף O
דעם O
דאָקטערס O
איבערזוכט O
. O

הײַנט O
האָט O
מיך O
קאַרינאָטשקע B-PER
געבראַכט O
צו O
פֿירן O
אין O
באַסײן O
און O
געלערנט O
מיך O
מאַכן O
פֿאַרשיידענע O
איבונגען O
. O

אין O
שפּעטן O
בלעטערפֿאַל O
פֿון O
איר O
לעבן O
, O
איז O
זי O
געקומען O
פֿון O
מרחקים O
נאָך O
אַ O
מאָל O
צו O
טרעטן O
אויף O
דער O
Via O
Dolorosa O
פֿון O
יענעם O
יונגן O
מיידל O
, O
אפֿשר O
וועט O
איר O
געלינגען O
צו O
באַלײַכטן O
די O
שאָטנדיקע O
ווינקלען O
אין O
איר O
געמיט O
, O
דערבליקן O
און O
אפֿשר O
אויך O
באַנעמען O
דעם O
„ O
פֿאַרוואָס O
‟ O
, O
וואָס O
האָט O
זי O
געפֿירט O
צום O
ערשטן O
זעלבסטמאָרד O
? O
בלומע B-PER
לעמפּעל B-PER
, O
„ O
קרבן O
‟ O

עמנואל B-PER
האָט O
איר O
נישט O
פֿאַרגינען O
גרינג O
אַוועקצוגיין O
, O
אײַנשלאָפֿן O
און O
פֿאַרשווינדן O
, O
נישט O
איבערלאָזנדיק O
אויף O
דער O
וועלט O
קיין O
לעבעדיקן O
שפּור O
נאָך O
זיך O
. O

סאַנדע B-PER
האָט O
זיך O
נישט O
געקאָנט O
אָפּרײַסן O
פֿונעם O
לייענען O
. O

איצט O
האָט O
סאַנדע B-PER
דערפֿילט O
נאָך O
שאַרפֿער O
די O
געטרײַשאַפֿט O
און O
איבערגעגעבנקייט O
פֿון O
איר O
מאַן O
. O

דער O
דיכטער O
, O
פּראָזאַיִקער O
און O
דראַמאַטורג O
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
שטעטל O
לעאָוואָ B-LOC
, O
בעסאַראַביע B-LOC
, O
אין O
אַ O
משפּחה O
פֿון O
דורותדיקע O
שנײַדערס O
. O

וואָס O
איז O
מיט O
דער O
ערד O
אומצושיידט O
— O

ווען O
מײַן O
פּיצעלע O
האַרץ O
, O

אַז O
אָט O
די O
אַטלעס־שוואַרצע O
קראָ O

וואָס O
קיינער O
ניט O
ווייסט O
זייער O
אָרט O
, O

ווי O
אַ O
סך O
אַנדערע O
„ O
עקזאָטישע O
‟ O
ייִדישע O
ווערטער O
, O
האָב O
איך O
אויך O
דאָס O
וואָרט O
געהערט O
אין O
מײַן O
טאַטע־מאַמעס O
היים O
. O
עטימאָלאָגיש O
קומט O
עס O
אַרויס O
פֿונעם O
סלאַווישן O
וואָרט O
баламутить O
— O
„ O
באַלאַמוטיט O
‟ O
; O
און O
די O
ייִדישע O
צונג O
האָט O
עס O
שוין O
צוגעפּאַסט O
צום O
אייגענעם O
אויסרעד O
, O
„ O
באַלאַמוטשען O
‟ O
. O

רפֿאל B-PER
גאָלדוואַסער I-PER
איז O
גוט O
באַקאַנט O
די O
ליבהאָבערס O
פֿון O
ייִדישן O
טעאַטער O
. O
אַ O
הויכפּראָפֿעסיאָנעלער O
אַקטיאָר O
און O
רעזשיסאָר O
, O
פֿירט O
ער O
אָן O
מיטן O
ייִדישן O
„ O
לופֿט־טעאַטער O
‟ O
אין O
שטראַסבורג O
. O
די O
מגפֿה O
האָט O
אים O
פֿאַרכאַפּט O
אין O
זײַן O
היים O
, O
אין O
בוענאָס־אײַרעס B-LOC
, O
וווּ O
ער O
איז O
געבוירן O
און O
אויפֿגעוואַקסן O
געוואָרן O
. O
פֿאַרשפּאַרט O
אין O
שטוב O
, O
ווי O
ס O
׳ O
רובֿ O
אין O
דער O
וועלט O
, O
קאָן O
ער O
נישט O
זיצן O
מיט O
פֿאַרלייגטע O
הענט O
. O
דער O
ווידעאָ־וואַריאַנט O
פֿון O
דאַני O
האָראָוויצעס O
פּיעסע O
„ O
פֿעטער O
אַרטור O
‟ O
, O
רעזשיסירט O
פֿון O
יהודית B-PER
בוכהאַלטער I-PER
, O
וווּ O
רפֿאל B-PER
שפּילט O
די O
ראָלע O
פֿון O
אַרטור B-PER
, O
איז O
אַ O
מוסטער O
פֿון O
אַ O
בשותּפֿותדיקער O
אַרבעט O
אין O
צײַט O
פֿון O
קאָראָנאַווירוס O
. O
ייִדיש O
בראַנזשע O

דאָס O
קאַלענדאַר־יאָר O
האָט O
דער O
נאַציאָנאַלער O
ייִדישער O
טעאַטער O
„ O
פֿאָקסלבינע B-ORG
‟ O
פֿאַרענדיקט O
מיט O
אַבֿרהם B-LOC
גאָלדפֿאַדענס I-LOC
„ O
קאָלדוניע O
‟ O
אָדער O
„ O
כּישופֿמאַכערין O
‟ O
, O
אַן O
אָפּערעטע O
, O
וואָס O
איז O
באַלד O
געוואָרן O
פּאָפּולער O
אינעם O
פֿאָלק O
און O
גיך O
„ O
צעשלעפּט O
‟ O
געוואָרן O
אויף O
באַזונדערע O
לידער O
, O
ווערטלעך O
, O
אויסדרוקן O
; O
און O
די O
נעמען O
פֿון O
די O
פּאַרשוינען O
זײַנען O
געוואָרן O
אַ O
שם־דבֿר O
סײַ O
אין O
מויל O
פֿון O
פֿאָלק O
און O
סײַ O
בײַ O
די O
ייִדישע O
שרײַבערס O
. O

וועט O
איר O
דאָך O
זאָגן O
: O
„ O
וואָס O
? O
ווער O
? O
ווען O
? O
נישט O
געשטויגן O
און O
נישט O
געפֿלויגן O
! O
ווי O
קאָן O
דאָס O
זײַן O
? O
וואָס O
פֿאַר O
אַ O
שײַכות O
קאָן O
האָבן O
זלמן B-PER
דער O
אײַנקויפֿער O
צו O
דעם O
פֿיזיקער O
וועלוולען B-PER
? O
‟ O
און O
טאַקע O
? O
זלמן B-PER
האָט O
אין O
די O
מאָלדאַווישע O
דערפֿער O
אײַנגעקויפֿט O
בײַ O
די O
היגע O
פּויערים O
: O
אייער O
, O
ניס O
, O
פֿרוכטן O
, O
פֿאַר O
די O
שטעטלדיקע O
מאַגאַזינען O
; O
און O
וועלוול B-PER
איז O
אַ O
פֿיזיקער O
, O
וואָס O
האָט O
געעפֿנט O
אַ O
ספּעציפֿישן O
פֿיזישן O
געזעץ O
! O
דער O
געזעץ O
, O
ווי O
מע O
האָט O
מיר O
דערקלערט O
, O
זאָגט O
, O
אַז O
אין O
געוויסע O
טעכנאָלאָגישע O
פּראָצעסן O
ווערן O
אײַנגעהיט O
די O
קליינע O
גרייסן O
פֿון O
אייניקע O
פֿיזישע O
פּאַראַמעטערס O
. O

נאָר O
, O
ווי O
מע O
זאָגט O
, O
לאָמיר O
רעדן O
וועגן O
פֿריילעכערע O
זאַכן O
, O
הייסט O
עס O
, O
וועגן O
אונדזער O
שטעטלדיקן O
בית־עלמין O
. O

געלײגט O
זיך O
שלאָפֿן O
10 O
. O
45 O
אַ O
זײגער O
, O
אײַנגענומען O
אַליװ O
PM O
, O
אײַנגעשלאָפֿן O
אַרום O
2 O
, O
אױפֿגעכאַפּט O
זיך O
6 O
. O
30 O
, O
דערנאָך O
9 O
. O
45 O
. O

ווי O
באַוווּסט O
, O
איז O
די O
אַממערסטן O
דערלויבטע O
באַשעפֿטיקונג O
בײַ O
ייִדן O
אין O
דער O
מיטל־עלטערלעכער O
אייראָפּע B-LOC
געווען O
פֿאַרבונדן O
מיט O
מיסחר O
, O
דאָס O
הייסט O
, O
מיט O
געלט O
, O
וואָס O
האָט O
געוויס O
אַרויסגערופֿן O
אַנטיסעמיטיזם O
. O

בנוגע O
די O
הײַנטיקע O
ייִדן O
, O
טרעט O
מאָנטעסקיע B-PER
אַרויס O
ווי O
אַ O
רעפֿאָרמאַטאָר O
: O
„ O
כּדי O
די O
פֿראַנצייזישע O
קיניגרײַך O
זאָל O
זיך O
אַנטוויקלען O
און O
דערגרייכן O
צו O
אַ O
פּראָספּעריטי O
, O
דאַרף O
מען O
אָפּשאַפֿן O
אַלע O
פּריוואַטע O
שטײַערן O
, O
וואָס O
מ O
’ O
האָט O
אַרויפֿגעלייגט O
אויף O
די O
ייִדן O
און O
געבן O
זיי O
גרויסע O
פּריִווילעגיעס O
… O
‟ O

מאָריס B-PER
, O
מאָריץ B-PER
אָדער O
ר O
’ O
משה B-PER
— O
עס O
ווענדט O
זיך O
מיט O
וועמען O
ער O
האָט O
געהאַט O
די O
ערע O
צו O
רעדן O
, O
האָט O
געוווינט O
אין O
אַ O
שטוב O
, O
וואָס O
האָט O
נישט O
אויסגעזען O
מער O
פֿאַרנאַכלעסיקט O
פֿון O
די O
איבעריקע O
שטיבער O
אויף O
דער O
גאַס O
, O
אָבער O
אויך O
נישט O
אין O
אַ O
בעסערן O
צושטאַנד O
: O
די O
ווענט O
זענען O
געווען O
באַפֿלעקט O
מיט O
גרוי O
און O
ברוין O
, O
דער O
דאַך O
— O
אַ O
געמיש O
פֿון O
בלעכענע O
לאַטעס O
, O
די O
רינווע O
איז O
געווען O
אויסגעקרומט O
און O
געהאַלטן O
אין O
איין O
אויסשפּײַען O
ריטשקעלעך O
קאַלעמוטנע O
וואַסער O
אויף O
דעם O
זאַפֿטיקן O
גראָז O
אין O
הויף O
. O

„ O
מ O
’ O
קאָן O
זיך O
דערלויבן O
און O
זאָגן O
, O
אַז O
ס O
’ O
איז O
נישט O
פֿאַראַן O
אַ O
פֿאָלק O
, O
ווי O
דאָס O
ייִדישע O
פֿאָלק O
, O
וואָס O
רעדט O
וועגן O
זיך O
אַזוי O
פֿיל O
און O
קען O
זיך O
אַזוי O
ווייניק O
‟ O
. O
ש B-PER
. I-PER
אַנ-סקי I-PER

אַ O
געבוירענע O
אינעם O
בעסאַראַבער O
שטעטל O
זגוריצע B-LOC
, O
האָט O
יענטע B-PER
מאַש I-PER
( O
פֿון O
דער O
היים O
רויטמאַן B-PER
) O
באַקומען O
דאָרט O
אַ O
ייִדישע O
און O
אַלגעמיינע O
דערציִונג O
. O

פּלוצעם O
איז O
ער O
פֿאַראַנטוואָרטלעך O
געוואָרן O
פֿאַר O
אַ O
לעבעדיק O
באַשעפֿעניש O
. O

אימענינעס O
, O
אימעניניק O
, O
אימעניניצע O
פֿאַר O
די O
הײַנטיקע O
ייִדישיסטן O
, O
וואָס O
קומען O
נישט O
אַרויס O
פֿון O
די O
געוועזענע O
סאָוועטישע O
געביטן O
, O
זײַנען O
די O
דרײַ O
ווערטער O
ווייניק O
באַקאַנט O
. O
און O
אויב O
שוין O
יאָ O
באַקאַנט O
, O
איז O
מערסטנס O
פֿון O
ליטעראַטור O
. O

פּראָפֿ O
׳ O
ישעיהו B-PER
לייבאָוויטש I-PER
איז O
געווען O
אַ O
וויסנשאַפֿטלער O
, O
פֿאָרשער O
, O
פֿילאָסאָף O
, O
רעדאַקטאָר O
פֿון O
דער O
העברעיִשער O
ענציקלאָפּעדיע O
, O
פּראָפֿעסאָר O
פֿון O
ביאָכעמיע O
אינעם O
העברעיִשן O
אוניווערסיטעט O
אין O
ירושלים B-LOC
. O
אין O
ישׂראל B-LOC
איז O
לייבאָוויטש B-PER
באַקאַנט O
געווען O
ווי O
אַ O
שאַרפֿער O
קריטיקער O
פֿון O
דער O
ישׂראל־רעגירונג O
און O
געקרוינט O
געוואָרן O
מיטן O
צונאָמען O
„ O
נבֿיא O
הזעם O
של O
החבֿרה O
הישׂראלית O
‟ O
( O
דער O
אויפֿגעבראַכטער O
נבֿיא O
פֿון O
דער O
ישׂראל־געזעלשאַפֿט O
) O
. O
פּראָפֿ O
׳ O
לייבאָוויטש B-PER
האָט O
אַרויסגעגעבן O
אַ O
סך O
ביכער O
און O
אַרטיקלען O
, O
אין O
וועלכע O
ער O
דערקלערט O
זײַן O
פֿילאָסאָפֿישע O
, O
רעליגיעזע O
און O
פּאָליטישע O
תּורה O
. O

לאַנג O
ניט O
געקאָנט O
אײַנשלאָפֿן O
, O
אײַנגענומען O
מעלאַטאָנין O
2 O
. O
15 O
אַ O
זײגער O
, O
אײַנגעשלאָפֿן O
נאָך O
3 O
, O
אױפֿגעװאַכט O
זיך O
נאָך O
6 O
, O
װידער O
אײַנגעשלאָפֿן O
צו O
9 O
און O
אױפֿגעכאַפּט O
זיך O
3 O
אַ O
זײגער O
בײַ O
טאָג O
… O
פֿאַרשפּעטיקט O
זיך O
אױף O
די O
פּראָצעדורן O
. O

אַ O
דענקמאָל O
לזכר O
די O
מאַריענבאַדער O
ייִדן O
און O
דער O
סינאַגאָגע O

אויף O
דער O
עלטער O
איז O
ניט O
אַזוי O
זיס O
דער O
האָניק O
, O

מײַן O
געליבטער O
צוריק O
וועט O
זיך O
קערן O
? O

אַנאַ B-LOC
איז O
געשטאַנען O
אויף O
דער O
שוועל O
; O
דאָס O
מויל O
— O
אַ O
ביסל O
פֿאַרקרימט O
. O
צוויי O
דינע O
טרערן-שנירלעך O
שלענגלען O
זיך O
אויף O
די O
אָנגעפּודערטע O
באַקן O
. O
זי O
האָט O
שטיל O
געמורמלט O
, O
אַז O
מע O
האָט O
זי O
„ O
דעמאַסקירט O
‟ O
אויף O
דער O
אַרבעט O
. O
דאָס O
דעמאַסקירן O
אַליין O
איז O
נישט O
געווען O
קיין O
סורפּריז O
פֿאַר O
אונדז O
. O
מיר O
האָבן O
ביידע O
ווויל O
געוווּסט O
, O
אַז O
דאָס O
איז O
אומפֿאַרמײַדלעך O
פֿון O
דעם O
מאָמענט O
אָן O
, O
ווען O
זי O
האָט O
דערלאַנגט O
אַ O
בקשה O
צו O
באַקומען O
אַ O
פּאַספּאָרט O
, O
כּדי O
צו O
פֿאָרן O
קיין O
ישׂראל B-LOC
. O

דער O
דיכטער O
אַבֿרהם B-null
קאַצעוו I-null
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אינעם O
אוקראַיִנישן O
דאָרף O
טשערנין B-LOC
, O
אין O
אַ O
משפּחה O
פֿון O
אַן O
ערדאַרבעטער O
. O

בלײַבט O
מיט O
אָט O
אַזאַ O
מין O
נאָז O
! O

דער O
מענטש O
לעבט O
אין O
דרײַ O
צײַט־אָפּשניטן O
— O
הײַנט O
, O
נעכטן O
און O
מאָרגן O
. O
אינעם O
הײַנט O
לעבט O
ער O
פֿיזיש O
; O
דער O
נעכטן O
בלײַבט O
לעבן O
אין O
זײַן O
זכּרון O
; O
און O
זײַן O
מאָרגן O
ווערט O
געבוירן O
פֿון O
זײַן O
טרוים O
, O
וויזיע O
, O
פֿאַנטאַזיע O
… O

„ O
איז O
ניט O
וווּנדערלעך O
דער O
ציל O
פֿון O
אַרבעטן O
, O
כּדי O
איבערצולאָזן O
נאָך O
זיך O
וואָס O
מער O
גליקלעכע O
מענטשן O
, O
ווי O
מיר O
זײַנען O
געווען O
? O
‟ O

דער O
חודש O
חשוון O
גייט O
אונטער O
און O
אַלע O
האַרבסטיקע O
יום־טובֿים O
האָבן O
זיך O
אויסגעלאָזט O
אין O
דעם O
האַרציקן O
וווּנטש O
: O
„ O
לאָמיר O
דערלעבן O
ביז O
איבעראַיאָר O
! O
‟ O

אויפֿן O
בילד O
: O
זעלינאַ B-PER
איסקאַנדעראָוו I-PER
און O
וויקטאָר B-PER
גענין I-PER
, O
פֿילאָלאָג O
און O
מיטאַרבעטער O
פֿונעם O
„ O
צענטער O
‟ O
פּרעזענטירן O
ב O
. O
סאַנדלערס B-PER
בוך O
פֿאַר O
קינדער O
סוועטלאַנאַ B-PER
באַרקאַן I-PER

איבערמאָרגן O
וועט O
זי O
קומען O
! O
אַהערצו O
, O
אין O
מאָלדאַווישן O
דאָרף O
, O
וווּ O
איך O
פֿאַרברענג O
די O
זומער־קאַניקולן O
, O
בײַ O
מײַנע O
קרובֿים O
. O
דאָס O
מיידל O
וווינט O
מיט O
אירע O
עלטערן O
אין O
שטאָט O
און O
איז O
נאָך O
קיין O
מאָל O
ניט O
געווען O
אין O
אַ O
מאָלדאַווישן O
דאָרף O
. O
אונדזערע O
מאַמעס O
האָבן O
זיך O
צונויפֿגערעדט O
, O
אַז O
זי O
, O
דאָס O
מיידל O
, O
זאָל O
קומען O
אין O
דאָרף O
אַרײַן O
, O
צו O
גאַסט O
אויף O
אַ O
וואָך O
, O
אין O
אויגוסט O
. O
מיר O
האָבן O
זיך O
מיט O
איר O
געלערנט O
אין O
איין O
קלאַס O
. O
ווען O
איך O
האָב O
זי O
געזען O
דאָס O
ערשטע O
מאָל O
, O
האָבן O
זיך O
מיר O
געלאָזט O
טרערן O
פֿון O
די O
אויגן O
. O
איך O
האָב O
זיך O
שטיל O
צעוויינט O
. O
תּמיד O
, O
ווען O
איך O
זע O
עפּעס O
גאָר O
אַ O
שיינס O
, O
אַ O
וווּנדערשיינס O
, O
רינען O
בײַ O
מיר O
טרערן O
. O
צי O
זאָל O
עס O
זײַן O
אַ O
שיינער O
מענטש O
, O
צי O
אַן O
אַלטער O
פּאַלאַץ O
, O
צי O
אַ O
שעדעווער־בילד O
פֿון O
אַ O
קינסטלער O
, O
צי O
אַ O
פֿריִיִקער O
, O
זוניקער O
פּייזאַזש O
. O
אַזוי O
רעאַגירן O
מײַנע O
געפֿילן O
אויף O
דער O
אַרומיקער O
שיינקייט O
פֿון O
דער O
וועלט O
. O

הײַנט O
האָט O
זיך O
מיר O
געחלומט O
, O
אַז O
איך O
באַטײליק O
זיך O
אין O
אַ O
דעמאָנסטראַציע O
אָדער O
אַ O
בונט O
קעגן O
פּוטינען B-PER
. O

האָט O
צעשיקט O
זײַנע O
פֿרײַנד O
און O
באַקאַנטע O
( O
בתוכם O
מיר O
) O
זײַן O
נאָטיץ O
, O
פֿון O
װעלכער O
ס O
׳ O
איז O
קלאָר O
, O
אַז O
ער O
איז O
קעגן O
דעם O
אַרויסגיין O
אַפֿילו O
פֿון O
סיני B-LOC
און O
דרום–לבֿנון B-PER
. O

נו O
יאָ O
, O
סײַ O
מיט O
2000 O
, O
סײַ O
מיט O
1000 O
יאָר O
צוריק O
( O
און O
אױך O
שפּעטער O
) O
איז O
עס O
געװען O
אַ O
נאָרמע O
אין O
אַלע O
אמונות O
צו O
מײנען O
, O
אַז O
דער O
באַשעפֿער O
פֿון O
דער O
אַלװעלט O
באַגײט O
זיך O
מיט O
מענטשן O
און O
פֿעלקער O
לױט O
די O
מעשׂים O
פֿון O
זײערע O
אָבֿות O
. O

דעמאָלט O
, O
צוריק O
מיט O
יאָרן O
, O
פֿלעג O
איך O
אָפֿט O
פֿאַרברענגען O
די O
אָוונטן O
בײַ O
מײַן O
זיידן O
. O
עס O
זענען O
געווען O
צוויי O
סיבות O
דערפֿאַר O
: O
די O
ערשטע O
, O
די O
אָפֿיציעלע O
סיבה O
איז O
געווען O
די O
אַטמאָספֿער O
— O
די O
שטילקייט O
און O
די O
אָפּגעזונדערטקייט O
, O
וואָס O
האָבן O
געהערשט O
אין O
מײַן O
לערן-צימער O
, O
האָט O
מיר O
דערמעגלעכט O
„ O
צולייגן O
דעם O
קאָפּ O
‟ O
, O
זיך O
קאָנצענטרירן O
בעסער O
בשעתן O
צוגרייטן O
זיך O
צו O
די O
מאַטורע־עקזאַמענס O
. O
זיי O
האָבן O
זיך O
דערנענטערט O
מיט O
צו O
גיכע O
טריט O
. O

דער O
נסתּרס O
ניט-געדרוקטע O
פֿאַרצײכענונג O
, O
טעקסט O
און O
קאָנטעקסט O
מיכאל B-PER
קרוטיקאָוו I-PER

שטייענדיק O
און O
קוקנדיק O
דורכן O
וואַגאָן־פֿענצטער O
, O
ווי O
אַזוי O
אָט O
דער O
פּאַרשוין O
מאַכט O
מיסחר O
אינעם O
רעדל O
, O
וואָס O
רינגלט O
אים O
אַרום O
, O
האָב O
איך O
קיין O
איבעריק O
אַכט O
אויף O
אים O
ניט O
געלייגט O
, O
מחמת O
כ O
׳ O
האָב O
געזען O
, O
אַז O
זײַן O
„ O
הולך O
‟ O
איז O
גאָר O
ניט O
קיין O
געהויבענער O
, O
און O
האָב O
געטראַכט O
: O
„ O
נו O
יאָ O
, O
דנאָ־פּאַרשוין O
, O
וואָס O
אין O
אַזאַ O
צײַט O
און O
אין O
אַזאַ O
פֿאַרוואָרפֿן O
אָרט O
האָט O
אַלעמאָל O
די O
מעגלעכקייט O
אַרומצושווימען O
, O
אָפּצוטאָן O
די O
קויטיקלעכע O
מעשׂים O
און O
ווידער O
פֿאַרשווינדן O
. O

ער O
וויינט O
שוין O
כּמעט O
אויף O
אַ O
קול O
, O
דער O
מענטש O
. O

דער O
דיכטער O
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אינעם O
שטעטל O
טשערנאָביל B-LOC
, O
אוקראַיִנע B-LOC
. O

און O
די O
לופֿט O
איז O
טוייִק־פֿריש O
, O

וווּ O
ס O
׳ O
גיסט O
זיך O
אָן O
מיט O
בלוי O
און O
ראָז O
, O
און O
גרין O
, O

צו O
האַלטן O
אַ O
רעדע O
אָדער O
אויפֿטרעטן O
פֿאַר O
אַן O
עולם O
„ O
ס O
׳ O
זאָל O
זײַן O
גלאַטיק O
, O
ווי O
אַ O
וואַסערל O
‟ O
, O
— O
דאַרף O
מען O
האָבן O
אַ O
באַזונדערן O
טאַלאַנט O
. O
ס O
׳ O
איז O
נישט O
סתּם O
„ O
שיטן O
ווי O
פֿון O
אַרבל O
‟ O
; O
מע O
דאַרף O
איבער O
דעם O
אַ O
סך O
אַרבעטן O
און O
זיך O
לערנען O
. O
כ O
׳ O
בין O
שטענדיק O
מקנא O
געווען O
אַזעלכע O
מענטשן O
. O
אָבער O
פֿאָרט O
פֿלעגט O
זיך O
צומאָל O
טרעפֿן O
, O
אַז O
דווקא O
אַזאַ O
מענטש O
, O
וואָס O
האָט O
וואָס O
צו O
זאָגן O
און O
רעדט O
פֿאַר O
אַן O
עולם O
, O
בלײַבט O
פּלוצעם O
שטעקן O
אין O
מיטן O
און O
אַ O
רגע־צוויי O
הערט O
מען O
פֿון O
אים O
אַ O
מין O
מעקען O
— O
„ O
ע־ע־ע O
… O
‟ O
— O
עס O
שלאָגט O
בײַם O
האַרצן O
. O

איך O
ווינטש O
אַלע O
לייענער O
פֿון O
“ O
ייִדיש O
בראַנזשע O
” O
אַ O
געזונט O
פֿרידלעך O
יאָר O
און O
אַ O
גמר O
חתימה O
טובֿה O
! O
אַ O
בליק O
פֿונעם O
אויטאָבוס־פֿענצטער O

די O
לבֿנה O
קוקט O
דורך O
אַ O
בריל O
, O
ווען O
די O
פֿינצטערניש O
איז O
אַזוי O
געדיכט O
, O
אַז O
מע O
קען O
זי O
שנײַדן O
מיט O
אַ O
מעסער O
. O

דער O
ציגײַנער O
מיטן O
שראַם O
האָט O
פֿאַרבעטן O
דעם O
עולם O
אויף O
זײַן O
האָצע־קלאָצע O
ייִדיש O
: O
„ O
ווער O
אַ O
געשענקע O
גיט O
, O
דעם O
גאָט O
פֿון O
צער O
באַהיט O
! O
‟ O
פֿון O
יענער O
זײַט O
פּלעצל O
, O
וווּ O
די O
אָרטיקע O
יונגאַטשעס O
האָבן O
זיך O
אַרויפֿגעדראַפּעט O
אויפֿן O
איינציקן O
בוים O
אין O
מאַרק O
, O
ווי O
אויף O
אַ O
גאַליאָרקע O
, O
האָט O
זיך O
געטראָגן O
: O
„ O
באַהיט O
זאָל O
מען O
זײַן O
פֿון O
צאַר O
און O
פֿון O
אַ O
קיניג O
אויך O
! O
‟ O
— O
„ O
פֿון O
אַזאַ O
בער O
, O
נעבעך O
, O
קאָן O
מען O
אַפֿילו O
קיין O
פּעלץ O
נישט O
מאַכן O
! O
‟ O
— O
„ O
און O
דאָס O
מיידל O
איז O
דאָך O
אַ O
וועווריקל O
מיט O
נאַקעטע O
פּולקעס O
! O
‟ O
… O

— O
קום O
, O
וועלן O
מיר O
זיך O
אומקערן O
אין O
גן־עדן O
! O

און O
וווּ O
עס O
הו־האַוועט O
אַזוי O
פֿריילעך O
מיט O
די O
צאַרטע O
סאַמעטענע O
פֿליגעלעך O
און O
לעבט O
בסך־הכּל O
אָפּ O
איין O
מעת־לעת O
. O

פֿאַר O
דער O
טיר O
, O
וואָס O
איבער O
איר O
הענגט O
, O
קוים O
מיט O
צרות O
, O
דער O
גרויסער O
שילד O
„ O
י O
. O
פֿורמאַן O
שטוב-זאַכן O
, O
גאַלאַנטעריע O
, O
ראַדיאָ O
‟ O
, O
איז O
געשטאַנען O
דער O
אייגנטימער O
— O
אַ O
ייִד O
פֿון O
פֿלייש O
און O
ביין O
. O
ער O
האָט O
זיך O
אומגעדולדיק O
געפּאָרעט O
מיטן O
שליסל O
אינעם O
שלאָס־לעכל O
. O
דאָס O
שליסל-נעזעלע O
, O
אַן O
אויסגעקרימטס O
אין O
פֿאַרלויף O
פֿון O
יאָרן O
, O
האָט O
זיך O
בלינדערהייט O
נאָך O
אַ O
מאָל O
און O
ווידער O
אַ O
מאָל O
פֿאַרטשעפּעט O
אין O
דעם O
פֿאַרזשאַווערטן O
שלאָס-לעכל O
, O
אָבער O
דער O
שלאָס O
האָט O
זיך O
אײַנגעשפּאַרט O
און O
נאָך O
אַלץ O
נישט O
געאײַלט O
זיך O
עפֿענען O
. O

אין O
די O
קינדער־יאָרן O
האָב O
איך O
ליב O
געהאַט O
אויפֿצושטיין O
קאַיאָר O
, O
נאָך O
פֿאַר O
דער O
זון O
. O
פֿאַר O
איר O
אויפֿגאַנג O
, O
פֿאַר O
דעם O
, O
וואָס O
זי O
פֿלעג O
באַרויטן O
דעם O
פֿאַרטאָגיקן O
הימל O
. O
איך O
בין O
געלאָפֿן O
עטלעכע O
הונדערט O
מעטער O
אַהין O
, O
וווּ O
עס O
זענען O
געשטאַנען O
די O
לעצטע O
שטיבער O
פֿון O
אונדזער O
שטעטל O
און O
דאָרטן O
, O
אויפֿן O
פֿרײַען O
פֿעלד O
, O
וואַרטן O
אויף O
די O
ערשטע O
שטראַלן O
פֿון O
דער O
זון O
, O
אויף O
דעם O
געטלעכן O
נס O
— O
דעם O
אויפֿגאַנג O
אין O
זײַן O
פֿולן O
פּראַכט O
! O
מײַן O
האַרץ O
פֿלעג O
זיך O
אָנפֿילן O
מיט O
דער O
פֿרישער O
זוניקער O
שײַן O
און O
דערנאָך O
אַ O
גאַנצן O
טאָג O
האָב O
איך O
הנאה O
געהאַט O
פֿונעם O
אַרומיקן O
לעבן O
, O
פֿון O
די O
אַרומיקע O
מענטשן O
, O
פֿון O
דער O
זינגענדיקער O
, O
קלינגענדיקער O
, O
צעשטראַלטער O
וועלט O
. O

מע O
שטעלט O
אַרויס O
ייִדן O
אויף O
חוזק O
אין O
דײַטשלאַנד B-LOC
, O
15טער O
יאָרהונדערט O
אַ O
קאַמף O
פֿאַרן O
ייִדישן O
פֿאַרמעגן O

דיכטער O
, O
פּראָזאַיִקער O
, O
דראַמאַטורג O
, O
איבערזעצער O
— O
איז O
פֿינינבערג B-PER
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
אומאַן B-LOC
, O
קיִעווער B-LOC
גובערניע I-LOC
. O

אין O
מיטן O
דער O
ראַנגלעניש O
נאָר O
אויף O
אַ O
רגע O

איך O
בין O
געפֿאַלן O
פֿון O
די O
פֿיס O
לעם O
טולע O
, O

דער O
שטראָם O
דער O
קאָכיקער O
— O
דורך O
אַלע O
דורות O
פֿליסט O
ער O
: O

במשך O
פֿון O
לאַנגע O
יאָרן O
איז O
אַן O
אַדרעס O
פֿאַר O
ייִדיש O
אין O
ישׂראל B-LOC
געווען O
די O
געזעלשאַפֿטלעכע O
אָרגאַניזאַציע O
„ O
וועלטראַט B-ORG
פֿאַר I-ORG
ייִדיש I-ORG
און I-ORG
ייִדישער I-ORG
קולטור I-ORG
‟ O
. O

מיכאָעלסעס B-null
„ O
בויער O
‟ O
אינעם O
טאָג O
פֿון O
12טן O
אויגוסט O

30 O
יאָר O
פֿון O
דער O
ייִדישער B-ORG
קולטור־געזעלשאַפֿט I-ORG
אין O
מאָלדאָווע B-LOC
סערגאָ B-PER
בענגעלסדאַרף I-PER

פֿרוכפּערט O
אײַך O
און O
מערט O
אײַך O

און O
אין O
דער O
צײַט O
, O
ווען O
שטײנער O

קוים־קוים O
איר O
גרײכט O
איר O
ביזן O
פּופּיק O
, O

מסתּמא O
יעדן O
אינטעליגענטישן O
מענטשן O
, O
וואָס O
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
און O
אויפֿגעוואַקסן O
אין O
רוסלאַנד B-LOC
, O
קומט O
אויס O
פֿריִער O
צי O
שפּעטער O
ענטפֿערן O
( O
אויב O
ניט O
אַנדערע O
מענטשן O
, O
איז O
זיך O
אַליין O
) O
אויף O
דער O
פֿראַגע O
: O
וועמען O
האָט O
ער O
ליב O
מער O
, O
פֿיאָדאָר B-PER
דאָסטאָיעווסקין I-PER
אָדער O
לעוו B-PER
טאָלסטויען I-PER
? O

אַ O
פּאָר O
ווערטער O
וועגן O
די O
שעפֿער O
פֿון O
דער O
פּיעסע O
און O
דער O
פֿאָרשטעלונג O
: O

קיניג O
וואַצלאַוו O
דער O
פֿערטער O

דער O
פּראָזאַיִקער O
מישע B-PER
לעוו I-PER
איז O
געבוירן O
געוואָרן O
אין O
שטעטל O
פּאָגרעבישטשע B-LOC
, O
אוקראַיִנע B-LOC
. O

מיר O
איז O
אױסגעקומען O
פּוסטעפּאַסטעװען O
און O
װי O
אַ O
שאַלאָפּײַ O
מעסטן O
די O
גאַסן O
. O

פֿון O
די O
ערשטע O
מלחמה־שעהען O
אױפֿן O
פֿראָנט O
, O
װי O
קאָמאַנדיר O
פֿון O
אַ O
שיסער־װזװאָד O
, O
האָט O
ער O
געקעמפֿט O
מיט O
העלדישן O
מסירת־נפֿש O
. O

די O
טיר O
האָט O
מען O
פֿאַרמאַכט O
. O

מע O
דאַרף O
נישט O
וואַרטן O
ביז O
משיח O
וועט O
קומען O
! O
די O
טעמע O
פֿאַר O
מײַנע O
שפּראַך־נאָטיצן O
איז O
דאָס O
מאָל O
אינספּירירט O
געוואָרן O
פֿונעם O
שמועס O
, O
וואָס O
איך O
האָב O
נישט O
לאַנג O
צוריק O
געהאַט O
מיט O
מײַן O
נאָענטן O
פֿרײַנד O
. O
צווישן O
אַנדערע O
זאַכן O
, O
פֿאַרבונדן O
מיטן O
הײַנטיקן O
מצבֿ O
פֿון O
ייִדיש O
איז O
אָנגערירט O
געוואָרן O
די O
אָנגעווייטיקטע O
פֿראַגע O
וועגן O
ייִדיש O
אין O
ישׂראל B-LOC
. O

מרדכי B-PER
דוניץ O
טרעט O
אויף O
בעת O
זײַן O
יוביליי־פֿײַערונג O
אינעם O
קלוב O
פֿון O
דער O
ייִדישער B-ORG
קולטור־געזעלשאַפֿט I-ORG
. O
ירושלים B-LOC
, O
2012 O
. O
פֿאָטאָ O
: O
בעלאַ B-PER
בריקס־קליין I-PER
מרדכי B-PER
דוניץ I-PER
ז O
״ O
ל O
— O
דער O
קאַזיאָנער O
ייִדישיסט O

מע O
קאָן O
זיך O
ניט O
אויסלערנען O
ליב O
האָבן O
, O
אין O
אַקאַדעמיעס O
, O
וואָס O
האָבן O
אַ O
נאָמען O
. O

— O
צו O
דיר O
וועט O
ער O
קומען O
! O

צװישן O
אַלע O
מעגלעכקײטן O
, O
װאָס O
די O
אינטערנעץ O
האָט O
באַשאַפֿן O
, O
האָט O
זי O
דערלױבט O
זייער O
פֿיל O
מענטשן O
אויסצודריקן O
עפֿנטלעך O
זײערע O
מײנונגען O
. O
דעם O
מענטשן O
איז O
בכלל O
זייער O
טײַער O
זײַן O
אייגענע O
מיינונג O
, O
דעריבער O
האָט O
ער O
ליב O
זי O
אויסדריקן O
װאָס O
מער O
עפֿנטלעך O
. O
איצט O
, O
אַ O
דאַנק O
דער O
אינטערנעץ O
, O
קאָן O
עס O
טאָן O
יעדער O
איינער O
, O
אַפֿילו O
אַ O
נאַר O
. O

חיים B-PER
ראָטאַרו I-PER
איז O
געזעסן O
בײַם O
טיש O
, O
אָנגעטאָן O
אין O
אַ O
העלן O
כּמו-יום-טובֿדיקן O
אָנצוג O
. O
פֿון O
זײַן O
האַלדז O
איז O
אַראָפּגעהאָנגען O
אַ O
ברייטער O
קראַוואַט O
פֿון O
שרײַענדיקע O
קאָלירן O
. O
ער O
האָט O
זיך O
לײַכט O
געהוידעט O
, O
דערמאָנענדיק O
דעם O
עולם O
אין O
זײַן O
עקזיסטענץ O
מיט O
יעדער O
באַוועגונג O
פֿונעם O
באַלעבאָס O
. O
חיים B-PER
האָט O
געגעסן O
דאָס O
עוף O
מיט O
די O
הענט O
, O
באַלעקנדיק O
זיך O
די O
קלעפּיקע O
פֿינגער O
יעדע O
קורצע O
ווײַל O
. O
ער O
האָט O
ווויל O
געוווּסט O
, O
אַז O
דאָ O
, O
אין O
דער O
„ O
גאָלדענער O
מדינה O
‟ O
, O
איז O
דאָס O
נישט O
ניצן O
קיין O
גאָפּל-מעסער O
ווערט O
פֿאַררעכנט O
ווי O
אַ O
גרויסע O
עבֿירה O
. O
וויפֿל O
יאָר O
וווינט O
ער O
שוין O
אין O
אַמעריקע B-LOC
? O
ער O
אַליין O
האַלט O
זיך O
שוין O
פֿאַר O
אַן O
אײַנגעזעסענעם O
. O
דאָך O
, O
קען O
ער O
נישט O
פּועל O
בײַ O
זיך O
צו O
עסן O
ווי O
אַ O
ציוויליזירטער O
מענטש O
. O

אָט O
די O
געשיכטע O
האָט O
זיך O
אָנגעהויבן O
אין O
די O
אָנהייב O
1960ער O
אין O
סאַמע O
ברען O
פֿון O
דער O
מלחמה O
, O
וואָס O
ניקיטאַ B-PER
כרושטשאָוו I-PER
האָט O
צעבונדן O
קעגן O
דעם O
אייבערשטן O
. O

אַלע O
, O
ווער O
ס O
׳ O
האָט O
זיך O
דאָרט O
געפֿונען O
, O
בתוכם O
די O
צוויי O
אָנגעלאָפֿענע O
מיליציאָנערן O
, O
זײַנען O
ווי O
אַרײַנגעוואַקסן O
געוואָרן O
אין O
דעם O
אָנגעגליטן O
שוואַרצן O
אַספֿאַלט O
… O

דער O
טערפּקע־קלעפּיקער O
טעם O
זייערער O
האָט O
אים O
איצט O
צונויפֿגעפֿירט O
די O
באַקביינער O
. O

אָט־אָט O
וועט O
זי O
אויסשיסן O
אַ O
האָגל O
און O
דורכלעכערן O
די O
דעכער O
אין O
די O
ייִדישע O
הײַזער O
און O
צעזעצן O
אַלע O
טאַפֿליעס O
. O

— O
וואָס O
זשע O
שווײַגט O
איר O
, O
טײַערינקער O
, O
דערציילט O
, O
דערציילט O
, O
כ O
׳ O
בין O
שוין O
אין O
כאַלוימעווקע O
נישט O
געווען O
פּונקט O
פֿופֿציק O
יאָר O
! O

אַדון O
דרוֹר B-PER
האָט O
מיר O
דערלאַנגט O
די O
האַנט O
און O
צוגעגעבן O
מיט O
אַ O
יוגנטלעכן O
ברען O
אין O
די O
אויגן O
: O

פּראָזאַיִקער O
, O
דיכטער O
און O
דראַמאַטורג O
איז O
קיפּניס B-PER
געבוירן O
געוואָרן O
אינעם O
אוקראַיִנישן O
שטעטל O
סלאָוועשנע B-LOC
, O
זשיטאָמירער B-null
געגנט O
. O

מיר O
׳ O
ן O
אין O
גיכן O
שרײַבן O
אַ O
בריוו O
אין O
דבֿרהלעס B-PER
ווינקל O
— O
טשאַלבאַס B-null
. O

אַזוי O
אַז O
אין O
דער O
אָנפֿירורנג O
שטייט O
אויך O
נישט O
אַבי O
ווער O
. O

מיר O
וועלן O
ממשיך O
זײַן O
אונדזערע O
נאָטיצן O
מכּוח O
נעאָלאָגיזמען O
און O
נײַע O
ווערטערביכער O
, O
וואָס O
באַווײַזן O
זיך O
אין O
פֿאַרשיידענע O
עקן O
פֿון O
דער O
ייִדיש־מאַפּע O
. O
אויך O
פֿריִער O
פֿלעגן O
דערשײַנען O
נישט O
ווייניק O
ייִדישע O
ווערטער־ביכער O
— O
מער O
פֿון O
ייִדיש O
און O
ווייניקער O
פֿאַרקערטע O
, O
פֿון O
אַנדערע O
שפּראַכן O
אויף O
ייִדיש O
. O
אויף O
מײַן O
פֿאָריקער O
נאָטיץ O
אויף O
דער O
טעמע O
האָט O
זיך O
אָפּגערופֿן O
אונדזער O
לייענער O
„ O
פֿראַנקפֿורטער O
‟ O
. O
אָט O
וואָס O
ער O
שרײַבט O
: O

פֿרײַטיק O
אין O
דער O
פֿרי O
, O
דעם O
21סטן O
יוני O
איז O
אין O
ירושלים B-LOC
געשטאָרבן O
לעאָניד B-PER
שקאָלניק I-PER
— O
פּאָעט O
, O
איבערזעצער O
, O
רעדאַקטאָר O
. O

געוואָלט O
שלאָפֿן O
, O
נאָר O
ניט O
געקאָנט O
אײַנשלאָפֿן O
. O

אין O
דער O
פֿרי O
פֿאַר O
דער O
רעפּעטיציע O
האָט O
מיך O
בײַם O
אַרײַנגאַנג O
אינעם O
זאַל O
באַגעגנט O
אַ O
מענטש O
מיט O
אַ O
סך O
מײַנע O
קאָמפּאַקטלעך O
. O

אין O
דער O
זעלבער O
צײַט O
דאַרף O
מען O
זיך O
באַציִען O
טאָלעראַנט O
צו O
אונדזערע O
שטאַמברידער O
, O
וואָס O
צוליב O
פּערזענלעכע O
סיבות O
זײַנען O
זיי O
געוואָרן O
גלויביקע O
קריסטן O
( O
אויב O
זיי O
זײַנען O
דערבײַ O
ניט O
געוואָרן O
קיין O
אַנטיסעמיטן O
! O
) O
. O

בײַ O
לײַטן O
אין O
דער O
וועלט O
, O
אַז O
אַ O
מענטש O
ווערט O
פֿאַרכאַפּט O
מיט O
עפּעס O
אַ O
זאַך O
, O
וואָס O
האָט O
נישט O
קיין O
שײַכות O
צו O
זײַן O
פּרנסה O
, O
און O
גיט O
זיך O
דערמיט O
אָפּ O
מיט O
לײַב O
און O
נפֿש O
, O
הייסט O
עס O
, O
„ O
האָבי O
‟ O
. O

צווישן O
דער O
חבֿרה־טויבנהאַלטערס O
האָט O
אַזאַ O
פֿאַרכאַפּונג O
פֿון O
אַ O
פֿרעמדער O
טויב O
זיך O
נישט O
גערעכנט O
פֿאַר O
אַ O
גנבֿה O
. O

אַהרונטשיק B-PER
האָט O
אויף O
יעדער O
זאַך O
געהאַט O
אַ O
פּלאַן O
. O

די O
קורצע O
רגע O
איז O
מיר O
גענוג O
געווען O
כ O
׳ O
זאָל O
דערזען O
, O
אַז O
די O
טויב O
שטייט O
, O
נעבעך O
, O
נאָר O
אויף O
איין O
פֿיסל O
, O
דאָס O
צווייטע O
איז O
איר O
ווי O
אָפּגעהאַקט O
געווען O
. O

ער O
האָט O
געוווינט O
מיט O
זײַן O
מאַמען O
אינעם O
אַנדערן O
עק O
פֿון O
דער O
מאַהאָלע B-null
, O
שוין O
נענטער O
צום O
פּוסטבאָדן B-null
, O
וווּהין O
ס O
׳ O
איז O
מיר O
שטרענג O
פֿאַרווערט O
געווען O
צו O
גיין O
. O

אָט O
טשעפּעט O
ער O
זיך O
שוין O
צו O
דער O
וואָליעטויב O
… O

זי O
האָט O
איבערגעלעבט O
דעם O
הונגער O
. O

געווען O
איז O
בײַ O
אונדז O
אין O
שטעטל O
יעדינעץ B-LOC
אַ O
ייִדענע O
מיטן O
נאָמען O
קריינע B-PER
. O

דער O
קאָמאַנדיר O
האָט O
געשטעלט O
זײַן O
חתימה O
און O
דאָס O
פּאַרטיזאַנישע O
שטעמפּל O
. O

דער O
באַוווּסטער O
פּוילישער O
דראַמאַטורג O
טאַדעוש B-PER
סלאָבאָֺדזיאַנעק I-PER
, O
וואָס O
זײַנע O
פּיעסן O
שפּילט O
מען O
אין O
28 O
לענדער O
, O
אַרײַנגערעכנט O
די O
פֿאַראייניקטע B-LOC
שטאַטן I-LOC
און O
ישׂראל B-LOC
, O
האָט O
לעצטנס O
אָנגעשריבן O
אַ O
נײַע O
פּיעסע O
, O
„ O
פֿאַטאַליסט O
‟ O
לויט O
יצחק B-PER
באַשעוויס-זינגערס I-PER
שאַפֿונגען O
. O

ישׂראל B-PER
האָט O
מיר O
דערציילט O
, O
אַז O
דער O
פֿאָטער O
האָט O
אים O
איין O
מאָל O
געזאָגט O
: O
„ O
וואָס O
דאַרפֿסטו O
שרײַבן O
אַליין O
, O
זעץ O
בעסער O
איבער O
מײַנע O
ביכער O
. O
‟ O
אין O
יענע O
יאָרן O
האָבן O
זיי O
זיך O
דערנענטערט O
, O
דער O
פֿאָטער O
מיטן O
זון O
. O

ער O
איז O
געשטאָרבן O
דעם O
22סטן O
נאָוועמבער O
2014 O
. O

ניקאָלײַ B-PER
באָראָדולין I-PER
מיט O
ניקאָלײַ B-PER
אָלניאַנסקין I-PER
פֿון O
שװעדן B-LOC
האָב O
איך O
זיך O
באַקענט O
װירטועל O
, O
צוליב O
זײַן O
גװאַלדיקער O
טעטיקײט O
אין O
געביט O
פֿון O
אַרױסגעבן O
ייִדישע O
קינדער־ביכער O
. O

מיר O
האָבן O
געװאָלט O
אָפּשפּיגלען O
אױף O
די O
זײַטלעך O
פֿונעם O
זשורנאַל O
די O
טעמעס O
, O
װאָס O
מיר O
האָבן O
ליב O
אַלײן O
; O
דערפֿאַר O
האָבן O
מיר O
דאָרט O
געשריבן O
װעגן O
די O
הײַנטצײַטיקע O
נײַעס O
אין O
דער O
װעלט O
פֿון O
מאָדערנער O
קולטור O
און O
געזעלשאַפֿט O
. O

ס O
׳ O
איז O
הײַנט O
דאָ O
אַ O
שװערע O
צײַט O
פֿאַר O
ייִדן O
, O
אָבער O
אין O
שטאָקהאָלם B-LOC
עקזיסטירט O
אַ O
בליִענדיקע O
ייִדישע O
געזעלשאַפֿט O
. O

געבוירן O
געוואָרן O
איז O
דער O
פּאָעט O
אינעם O
ווײַסרוסישן O
שטעטל O
קאַלינקאָוויטש B-LOC
אין O
דער O
משפּחה O
פֿון O
אַ O
בלעכער O
. O
אין O
1929 O
איז O
זיאַמע O
געקומען O
צו O
פֿאָרן O
קיין O
מאָסקווע B-LOC
, O
וווּ O
ער O
איז O
אָנגענומען O
געוואָרן O
זיך O
לערנען O
אויף O
דער O
ייִדישער O
אָפּטיילונג O
פֿונעם O
ליטעראַרישן O
פֿאַקולטעט O
בײַם O
צווייטן O
אוניווערסיטעט O
. O
זײַנע O
ייִדישע O
לידער O
זײַנען O
צום O
ערשטן O
מאָל O
אָפּגעדרוקט O
געוואָרן O
אין O
די O
1930ער O
יאָרן O
, O
אין O
דער O
מינסקער O
צײַטונג O
„ O
אָקטאָבער O
‟ O
, O
אין O
זשורנאַל O
„ O
שטערן O
‟ O
( O
מינסק B-LOC
) O
און O
אין O
אַנדערע O
אויסגאַבעס O
. O
נאָכן O
פֿאַרענדיקן O
דעם O
אוניווערסיטעט O
איז O
ער O
, O
צוזאַמען O
מיט O
זײַן O
פֿרוי O
, O
דער O
דיכטערין O
רחל B-PER
בוימוואָל I-PER
, O
געשיקט O
געוואָרן O
אויף O
ליטעראַטור־אַרבעט O
קיין O
מינסק B-LOC
. O
דאָרט O
האָט O
ער O
געאַרבעט O
ווי O
אַ O
רעדאַקטאָר O
אינעם O
ייִדישן O
מלוכה־פֿאַרלאַג B-ORG
( O
1938 O
־ O
1941 O
) O
און O
אין O
ווײַסרוסישן O
קינדער־זשורנאַל O
. O
בעת O
דער O
מלחמה O
געווען O
אַ O
מיליטערישער O
קאָרעספּאָנדענט O
פֿון O
דער O
צײַטונג O
„ O
אייניקײַט O
‟ O
. O
נאָך O
אַ O
שווערער O
קאָנטוזיע O
, O
ווערט O
טעלעסין B-PER
דעמאָביליזירט O
פֿון O
דער O
אַרמיי O
אין O
ראַנג O
פֿון O
אַ O
קאַפּיטאַן O
. O

אַן O
אויסגערוטער O
פֿון O
געלעגער O

מיט O
אַ O
ראָזן O
צוויט O
, O
— O

דער O
21סטער O
יאָרהונדערט O
האָט O
נאָך O
בולטער O
אַנטבלויזט O
די O
סאָציאַל־געזעלשאַפֿטלעכע O
פּראָבלעמען O
מכּוח O
פֿרויען־רעכט O
, O
גענדערישע O
סטערעאָטיפּן O
, O
האָמאָסעקסועלע O
באַציִונגען O
וכּדומה O
. O
בלי O
ספֿק O
, O
אַז O
די O
אַלע O
דערשײַנונגען O
און O
זייער O
אַנטוויקלונג O
געפֿינען O
אַן O
אויסדרוק O
אין O
די O
שפּראַכן O
, O
און O
אפֿשר O
אַפֿילו O
, O
קודם־כּל O
, O
אין O
דער O
שפּראַך O
. O
מע O
דאַרף O
עס O
דאָך O
אָנרופֿן O
און O
פֿאָרמולירן O
; O
שוין O
אָפּגערעדט O
, O
אַז O
אַ O
סך O
באַגריפֿן O
און O
דעפֿיניציעס O
זײַנען O
פֿאַרעלטערט O
געוואָרן O
, O
און O
צומאָל O
קלינגען O
זיי O
אַפֿילו O
דיסקרימינירנדיק O
. O

„ O
די O
מאָנאָלאָגן O
… O
‟ O
— O
ייִדישע O
שרײַבערס O
און O
מײַן O
ווידעאָ־פּראָיעקט O
גרויסע O
אויפֿטוען O
באַגײַסטערן O
, O
שטעקן O
אָן O
, O
ברענגען O
צו O
אייגענע O
אײַנפֿאַלן O
. O

דעם O
וויזועלן O
„ O
שליסל O
‟ O
צו O
יחיאל B-PER
שרײַבמאַנס I-PER
מאָנאָלאָג O
איז O
אונדז O
אויסגעקומען O
צו O
זוכן O
אינעם O
דאָרף O
בײַם O
טײַך O
נעסטער O
וואַדול־ראַשקאָוו O
, O
וווּ O
חנה B-PER
און O
איך O
זײַנען O
געקומען O
צו O
פֿאָרן O
. O
