אין O
ביראבידזשאן B-LOC
גרייט O
זיך O
צום O
דרוק O
א O
דערגאנצטע O
אויפלאגע O
פון O
יעלענע B-PER
מארונדיקס I-PER
בוך O
״ O
שטעטל O
פון O
אלוועלטלעכן O
מאסשטאב O
״ O

די O
ערשטע O
אויפלאגע O
פונעם O
בוך O
, O
געווידמעט O
דער O
יידישער O
יוגנטלעכער O
לאנדווירטשאפטלעכער O
קאמונע O
״ O
איקאר B-LOC
״ O
, O
איז O
ארויסגעגאנגען O
צו O
איר O
90 O
־ O
יאריקן O
יוביליי O
, O
אין O
2018 O
, O
אויך O
אין O
ביראבידזשאן B-LOC
. O
די O
קאמונע O
״ O
איקאר B-LOC
״ O
, O
אנגערופן O
לכבוד O
דער O
אמעריקאנער O
ארגאניזאציע O
, O
וועלכע O
האט O
געהאלפן O
דער O
יידישער O
קאלאניזאציע O
אינעם O
ראטן־פארבאנד O
, O
האט O
זיך O
ערשטנס O
געפונען O
אינעם O
ביראבידזשאנער O
ראיאן O
, O
ניט O
ווייט O
פונעם O
דארף O
דאנילאווקע O
, O
שפעטער O
– O
אינעם O
סמידאוויטשער O
ראיאן O
, O
אויפן O
פרווופעלד O
דעזשניאווקע O
. O
זי O
איז O
געווען O
געשאפן O
אין O
1928 O
, O
דורך O
צוועלף O
יונגעלייט O
, O
וועלכע O
האבן O
נאר O
וואס O
געענדיקט O
די O
יידישע O
אגראשול O
אין O
קוראסאוושטשינע B-LOC
( O
ווייסרוסלאנד B-LOC
) O
. O

זיי O
זיינען O
געקומען O
צו O
פארן O
קיין O
ביראבידזשאן B-LOC
צווישן O
די O
ערשטע O
יידישע O
איבערוואנדערער O
, O
כדי O
בויען O
דא O
דאס O
״ O
יידישע O
לאנד O
״ O
. O
די O
געשיכטע O
פון O
דער O
קאמונע O
איז O
געווען O
פול O
מיט O
״ O
ווייסע O
פלעקן O
״ O
. O
צו O
פארפילן O
זיי O
האט O
באשלאסן O
יעלענע B-PER
מארונדיק I-PER
. O

פונעם O
סוף O
90ער O
יארן O
וווינט O
זי O
אין O
ישראל B-LOC
, O
אבער O
זי O
איז O
א O
געבוירענע O
אין O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
און O
שטאמט O
פון O
דער O
משפחה O
איקאראווצעס O
— O
אזוי O
האט O
מען O
אנגערופן O
די O
קאמונארן O
פון O
״ O
איקאר B-LOC
״ O
. O
זי O
האט O
אנגעהויבן O
פון O
דער O
געשיכטע O
פון O
אירע O
עלטערן O
און O
זיידע־באבעס O
. O
יעלענע B-PER
האט O
געמאכט O
א O
גרויסע O
ארבעט O
, O
צונויפגענומען O
א O
סך O
ארכיוו־מאטעריאלן O
פון O
פארשידענע O
לענדער O
, O
אפגעזוכט O
קרובים O
פון O
די O
קאמונארן O
און O
פארשריבן O
זייערע O
געשיכטעס O
. O

צוערשט O
זיינען O
אירע O
פארצייכענונגען O
געווען O
פובליקירט O
אין O
דער O
צייטונג O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
. O
שפעטער O
האט O
די O
מחברטע O
פאראייניקט O
זיי O
אינעם O
בוך O
״ O
שטעטל O
פון O
אלוועלטלעכן O
מאסשטאב O
״ O
, O
אין O
וועלכן O
איז O
צום O
ערשטן O
מאל O
פארפיקסירט O
און O
באזיניקט O
דער O
גוירל O
פון O
דער O
קאמונע O
״ O
איקאר O
״ O
. O
נאך O
דער O
פובליקאציע O
פונעם O
בוך O
האט O
יעלענע B-PER
מארונדיק I-PER
פארזאמלט O
נאך O
א O
סך O
נייע O
וויכטיקע O
מאטעריאלן O
און O
באשלאסן O
צו O
דערגאנצן O
און O
ווידער O
ארויסגעבן O
דאס O
בוך O
. O

די O
לייענער O
וועלן O
זיך O
דערוויסן O
וועגן O
דעם O
ערשטן O
באשטאנד O
און O
ערשטע O
טריט O
פון O
דער O
קאמונע O
, O
וועגן O
דעם O
טראגישן O
גורל O
פון O
איר O
פארזיצער O
יוסף B-PER
פארער I-PER
און O
זיין O
משפחה O
, O
וועגן O
דעם O
אמעריקאנער O
פראפעסאר O
טשארלז B-LOC
קונץ I-LOC
, O
וועלכן O
געהערט O
די O
אידיי O
פונעם O
שאפן O
דאס O
סאציאליסטישע O
שטעטל O
( O
סאצשטעטל O
) O
פאר O
קאמונארן O
, O
וועגן O
ווונדערלעכער O
באגעגעניש O
אין O
ביראבידזשאן B-LOC
פון O
אמעריקאנער O
און O
רוסלענדישער O
צווייגן O
פון O
בעקער B-PER
משפחה O
און O
נאך O
און O
נאך O
. O

מיט O
דער O
הילף O
פון O
קינדער O
און O
קינדס־קינדער O
פון O
די O
קאמונארן O
האט O
יעלענע B-PER
מארונדיק I-PER
אויפגעשטעלט O
א O
סך O
נעמען O
פון O
איינוווינער O
פון O
סאצשטעטל O
, O
דערין O
פון O
די O
, O
וועלכע O
זיינען O
אומגעקומען O
בעת O
דער O
מלחמה O
. O
עטלעכע O
קאפיטלען O
פונעם O
בוך O
דערציילן O
וועגן O
די O
ערשטע O
בויער O
פון O
סאצשטעטל O
, O
וועלכע O
זיינען O
געקומען O
צו O
פארן O
אין O
1931 O
פון O
ארגענטינע B-LOC
. O
אינעם O
בוך O
ווערט O
אויך O
דערציילט O
וועגן O
מתנות O
, O
וועלכע O
די O
קאמונע O
״ O
איקאר B-LOC
״ O
האט O
באקומען O
פון O
אמעריקאנער O
יידן O
, O
וכדומה O
. O
די O
פארצייכענונגען O
זיינען O
באגלייט O
מיט O
א O
סך O
אלטע O
פאטאגראפיעס O
און O
ארכיוו־דאקומענטן O
. O

שוין O
8 O
יאר O
ארבעט O
אין O
דער O
שטאט O
כאבאראווסק B-LOC
די O
ארגאניזאציע O
״ O
קיין O
פרעמדע O
קינדער O
זענען O
ניטא O
״ O
. O
א O
פיליאל O
פון O
אט O
דער O
ארגאניזאציע O
איז O
אויך O
פאראן O
אין O
ביראבידזשאן B-LOC

די O
טעטיקייט O
פון O
דער O
ארגאניזאציע O
איז O
פארשידנארטיק O
. O
די O
ספעציאליסטן O
און O
וואלונטערן O
ארבעטן O
מיט O
משפחות O
, O
וועלכע O
געפינען O
זיך O
אין O
א O
שווערער O
סיטואציע O
, O
כדי O
אײַנהיטן O
זיי O
און O
ניט O
דערלאזן O
, O
אז O
זיי O
זאלן O
זיך O
אפזאגן O
פֿון O
קינדער O
. O
דאס O
איז O
אויך O
א O
פראפילאקטיק O
פֿון O
אבאָרטן O
און O
א O
פראפילאקטיק O
פֿונעם O
אפּזאָגן O
זיך O
פֿון O
קינדער O
מיט O
ספעציעלע O
באדערפענישן O
. O
דאס O
איז O
אויך O
די O
קליידער־קראם O
״ O
גוטסקייט O
איז O
פאראן O
א O
סך O
״ O
פאר O
משפחות O
מיט O
נידעריקער O
הכנסה O
און O
דער O
קריזיס־צענטער O
״ O
ווינט O
פֿון O
ענדערונגען O
״ O
אאז O
״ O
וו O
. O

מיט O
א O
יאר O
צוריק O
איז O
געשאפן O
געווארן O
און O
האט O
אנגעהויבן O
ארבעטן O
א O
פיליאל O
פון O
אט O
דער O
ארגאניזאציע O
אין O
ביראבידזשאן B-LOC
. O
דער O
דאזיקער O
פראיעקט O
האט O
באקומען O
דעם O
נאמען O
״ O
מיר O
זענען O
דערנעבן O
״ O
, O
זיין O
אנפירער O
איז O
אנדריי B-PER
לאקייטשוק I-PER
. O

אין O
סאמע O
ברען O
פון O
פאנדעמיע O
פלעגן O
די O
וואלונטערן O
פונעם O
פיליאל O
ברענגען O
עסנווארג O
אין O
משפחות O
מיט O
פיל O
קינדער O
. O
די O
ארגאניזאציע O
האט O
אויך O
געהאלפֿן O
די O
משפחות O
, O
וועלכע O
האבן O
געליטן O
פון O
שרפות O
— O
מיט O
מעבל O
, O
קליידער O
, O
פּראָדוקטן O
אאז O
״ O
וו O
. O

— O
די O
איינוווינער O
פֿון O
דער O
שטאָט O
האבן O
שוין O
זיך O
דערוווסט O
וועגן O
אונדזער O
טעטיקייט O
און O
ווענדן O
זיך O
נאך O
הילף O
, O
— O
דערציילט O
אירינא B-PER
לאקייטשוק I-PER
, O
די O
וואלונטערין O
פונעם O
פיליאל O
. O
— O
ס O
׳ O
זיינען O
פאראן O
א O
סך O
ביראבידזשאנצעס O
, O
וועלכע O
לייגן O
פאר O
זייער O
הילף O
אלס O
וואלונטערן O
, O
ברענגען O
קליידער O
און O
אנדערע O
זאכן O
, O
נייטיקע O
פאר O
משפחות O
, O
וועלכע O
געפינען O
זיך O
אין O
א O
שווערער O
סיטואציע O
. O

דער O
פיליאל O
״ O
מיר O
זענען O
דערנעבן O
״ O
האט O
זיין O
אפיס O
, O
ווו O
מע O
פלאנירט O
דורכפירן O
סעמינארן O
פאר O
מיטארבעטער O
און O
א O
שול O
פאר O
מאמעס O
. O
אגב O
, O
איינער O
אזא O
סעמינאר O
איז O
דורכגעגאַנגען O
אין O
פֿרילינג O
. O
אים O
האבן O
דורכגעפירט O
די O
ספעציאליסטן O
פון O
כאבאראווסק B-LOC
— O
די O
אנפירערין O
פון O
דער O
דינסט O
״ O
מאמע O
איז O
דא O
״ O
לאריסא B-PER
קאָן I-PER
, O
די O
מיטארבעטערינס O
פון O
דער O
דאזיקער O
דינסט O
אירינא B-PER
טשערנענקא I-PER
און O
אלעסיא B-PER
מיראנאווא I-PER
. O
זיי O
האבן O
קאנסולטירט O
די O
ביראבידזשאנער O
קאלעגן O
ווי O
אזוי O
ארגאניזירן O
די O
ארבעט O
פון O
קריזיס־צענטער O
און O
וווילטעטיקער O
קראם O
. O

— O
מיר O
האבן O
א O
קריזיס־וווינונג O
, O
ווו O
א O
טראגעדיקע O
פרוי O
אדער O
א O
פרוי O
מיט O
קינדער O
, O
וועלכע O
געפינען O
זיך O
אין O
א O
שווערער O
סיטואציע O
, O
קאנען O
וווינען O
א O
געוויסע O
צייט O
. O
מיר O
העלפן O
זיי O
צו O
באקומען O
להאטעס O
, O
אויספורעמען O
דאקומענטן O
, O
געפינען O
ארבעט O
, O
מיר O
גיבן O
זיי O
פסיכאלאגישע O
און O
יורידישע O
הילף O
און O
אזוי O
ווייטער O
. O

— O
אונדזער O
טעטיקייט O
קריגט O
א O
ווארעמען O
אפקלאנג O
ביי O
ביראבידזשאנצעס O
. O
א O
סך O
פון O
זיי O
ווילן O
מיטארבעטן O
מיט O
אונדז O
אלס O
וואלונטערן O
און O
זיינען O
גרייט O
צו O
קומען O
צו O
הילף O
, O
— O
זאגט O
אירינא B-PER
לאקייטשוק I-PER
. O
— O
אונדזער O
ציל O
איז O
— O
זאָלן O
זײַן O
גליקלעך O
קינדער O
און O
משפחות O
. O
זאָלן O
אין O
אונדזער O
שטאט O
זיין O
וואס O
מער O
אזעלכע O
משפחות O
. O

די O
טעג O
איז O
דערשינען O
א O
נייער O
נומער O
פונעם O
זשורנאל O
״ O
יידישלאנד O
״ O
, O
דעם O
איינציקן O
היינט־צו־טאג O
ליטערארישן O
זשורנאל O
אויף O
יידיש O
. O

דער O
נומער O
אנטהאלט O
ביי O
160 O
זייטלעך O
און O
דערפאר O
ווערט O
ער O
באטראכט O
ווי O
א O
טאפלטער O
און O
האט O
אן O
אנטשפרעכיקן O
נומער O
: O
11 O
– O
12 O
. O
ווי O
ס O
׳ O
איז O
שוין O
געוויינלעך O
פאר O
זיינע O
לעצטע O
נומערן O
, O
איז O
דער O
קווארטאלניק O
דערשינען O
אויך O
דאס O
מאל O
מיט O
צוויי O
טיראזשן O
– O
אין O
ישראל B-LOC
און O
אין O
שוועדן B-LOC
. O

דער O
טאפלטער O
נומער O
פון O
״ O
יידישלאנד O
״ O
ווערט O
געעפנט O
מיט O
צוויי O
לידער O
פונעם O
עזבון O
פון O
דעם O
באוווסטן O
ישראלדיקן O
דיכטער O
אלכסנדר B-PER
שפיגלבלאט I-PER
( O
1927 O
– O
2013 O
) O
. O
עס O
גייט O
א O
רייד O
וועגן O
לידער O
אנגעשריבענע O
דורך O
אים O
אין O
דער O
יוגנט O
, O
אין O
1947 O
, O
ווען O
דער O
דיכטער O
האט O
נאך O
געוווינט O
אין O
רומעניע B-LOC
. O

די O
היינטצייטיקע O
יידישע O
פאעזיע O
איז O
פארגעשטעלט O
אין O
דעם O
נומער O
מיט O
לידער־ציקלען O
פון O
פעליקס O
חיימאוויטש O
( O
מינסק B-LOC
) O
, O
באריס B-PER
קארלאוו I-PER
( O
בלומינגטאן B-LOC
– O
ירושלים B-LOC
) O
, O

וועלוול B-PER
טשערנין I-PER
( O
כפר־אלדד B-PER
) O
און O
מיכאל B-PER
פעלזענבאום I-PER
( O
ראמלע B-LOC
) O
. O
חוץ O
די O
דאזיקע O
גוט O
באקאנטע O
די O
ליבהאבער O
פון O
דער O
יידישער O
ליטעראטור O
דיכטער O
, O
זיינען O
אין O
דעם O
נומער O
פארגעשטעלט O
צוויי O
פאעטן O
־ O
דעביוטאנטן O
: O
דער O
27 O
־ O
יאריקער O
דוד B-PER
עומר I-PER
( O
אמסטערדאם B-LOC
) O
, O
וועלכער O
איז O
פריער O
באוווסט O
געווען O
ווי O
אן O
איבערזעצער O
פון O
יידיש O
אין O
האלענדיש O
( O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
האט O
דא O
ניט O
לאנג O
מיטגעטיילט O
וועגן O
רבקה B-PER
באסמאן I-PER
בן־חיימס I-PER
זאמלונג O
לידער O
, O
איבערגעזעצטער O
דורך O
אים O
) O
און O
דער O
41 O
־ O
יאריקער O
אמעריקאנער O
יידישער O
אקטיאר O
אלי B-PER
ראזען I-PER
( O
ניו־יארק B-LOC
) O
. O
צו O
די O
פאעטן־דעביוטאנטן O
מעג O
מען O
צורעכענען O
״ O
על־תּנאי O
״ O
אויך O
דעם O
באוווסטן O
קאמפאזיטאר O
און O
כלי־זמר O
זיסל B-PER
סלעפאוויטש I-PER
( O
ניו־יארק B-LOC
) O
, O
וועלכער O
האט O
פארפאסט O
פארן O
פארעפנטלעכטן O
אין O
דעם O
נומער O
זינגליד O
״ O
א O
קארטל O
פאר O
זיך O
אליין O
״ O
ניט O
בלויז O
מוזיק O
, O
נאר O
אויך O
ווערטער O
. O
מע O
דארף O
דערמאנען O
אויך O
א O
פארעפנטלעכט O
אינעם O
נומער O
ליד O
פונעם O
פאפולערן O
היינטצייטיקן O
שוועדישן O
דיכטער O
קארנעליס B-PER
וורעסוויק I-PER
( O
געב O
. O
אין O
1987 O
) O
אין O
דער O
יידישער O
איבערזעצונג O
פון O
קאליע B-PER
אלניאנסקי I-PER
( O
לונד B-LOC
) O
. O

גאנץ O
ברייט O
איז O
פארגעשטעלט O
די O
היינטצייטיקע O
פראזע O
. O
אינעם O
נומער O
איז O
פארעפנטלעכט O
א O
גרעסערע O
דערציילונג O
פון O
עמיל B-PER
קאלין I-PER
( O
תל־אביב B-LOC
) O
, O
ווי O
אויך O
קורצע O
דערציילונגען O
פון O
ישראל B-PER
נעקראסאוו I-PER
( O
פעטערבורג B-LOC
) O
, O
שירי B-PER
שאפירא I-PER
( O
ירושלים B-LOC
) O
און O
אלכסנדר B-PER
דראבקין I-PER
( O
ביראבידזשאן B-LOC
) O
. O
ס O
׳ O
איז O
אויך O
פארעפנטלעכט O
אין O
איבערזעצונג O
אויף O
יידיש O
א O
פראזאישע O
מיניאטור O
פונעם O
קלאסיקער O
פון O
דער O
ווייסרוסישער O
ליטעראטור O
זמיטראק B-PER
ביאדוליא I-PER
( O
שמואל B-PER
פלאווניק I-PER
; O
1886 O
– O
1941 O
) O
. O

ווי O
אלע O
פריערדיקע O
נומערן O
פון O
״ O
יידישלאנד O
״ O
, O
שליסט O
אויך O
דער O
נייער O
נומער O
פונעם O
זשורנאל O
אין O
זיך O
איין O
וויסנשאפטלעכע O
און O
פאפולערע O

ארטיקלען O
וועגן O
פארשיידנארטיקע O
אספעקטן O
פון O
דער O
יידישער O
ליטעראטור O
, O
קונסט O
און O
געשיכטע O
. O
דאקטאר O
ענת B-PER
אדרת I-PER
( O
פתח־תקווה B-LOC
) O
דערציילט O
וועגן O
דער O
ווארשעווער O
ליטערארישער O
צייטשריפט O
״ O
רינגען O
״ O
, O
וועלכע O
איז O
דערשינען O
אין O
1921 O
– O
1922 O
; O
דאקטאר O
וועלוול B-PER
טשערנין I-PER
אנאליזירט O
די O
השפעה O
פון O
יידיש O
אויף O
דער O
רוסישער O
שפראך O
פונעם O
רוסיש־יידישן O
השכלה־פראזאיקער O
אסיפ B-PER
ראבינאוויטש I-PER
( O
1817 O
– O
1869 O
) O
; O
חווה B-PER
וואניקאוו I-PER
( O
חברון B-LOC
) O
באהאנדלט O
די O
פארבינדונג O
צווישן O
דעם O
רוסיש־שפראכיקן O
פאלקלאר O
פון O
די O
קאנטאניסטן O
און O
די O
סלאוויש־שפראכיקע O
און O
מיש־שפראכיקע O
חסידישע O
זינגלידער O
( O
ס O
׳ O
איז O
כדאי O
צו O
דערמאנען O
וועגן O
דעם O
, O
אז O
א O
געקירצטער O
וואריאנט O
פון O
דעם O
דאזיקן O
ארטיקל O
וועט O
אין O
גיכן O
דערשיינען O
אינעם O
נייעם O
באנד O
פונעם O
אלמאנאך O
״ O
ביראבידזשאן O
״ O
, O
וועלכער O
ווערט O
איצט O
צוגעגרייט O
צום O
דרוק O
) O
. O
דער O
געוועזענער O
אקטיאר O
פונעם O
מאסקווער O
יידישן O
דראמאטישן O
אנסאמבל O
אלכסנדר B-PER
טשערנאוו I-PER
( O
צורן B-LOC
) O
טיילט O
זיך O
מיט O
זיינע O
קינדערשע O
איינדרוקן O
פון O
צוויי O
סאוועטישע O
פילמען O
פון O
די O
30ער O
יארן O
, O
אין O
וועלכע O
עס O
האט O
– O
זאל O
זיין O
נאר O
א O
ביסל O
– O
געקלונגען O
די O
יידישע O
שפראך O
– O
״ O
גליקן־זוכער O
( O
יידן O
אין O
ביראבידזשאן B-LOC
) O
״ O
און O
״ O
צירק O
״ O
. O

א O
טייל O
מאטעריאלן O
פונעם O
נומער O
שפיגלען O
אפ O
דאס O
היינטצייטיקע O
קולטור־לעבן O
אויף O
יידיש O
. O
א O
פארצייכענונג O
פון O
דאקטאר O
וואלענטינע B-PER
פעדטשענקא I-PER
( O
פאריז B-LOC
) O
דערציילט O
וועגן O
דער O
טעטיקייט O
פון O
דער O
בארימטער O
פאריזער O
מעדעם־ביבליאטעק O
. O
פראפעסאר O
וואלערי B-PER
דימשיץ I-PER
( O
פעטערבורג B-LOC
) O
שטעלט O
פאר O
צוויי O
נייע O
ביכער O
איבערגעזעצטע O
פון O
יידיש O
אין O
רוסיש O
– O
וועלוול B-PER
טשערנינס I-PER
זאמלונג O
לידער O
״ O
א O
מאסקע O
אויף O
א O
מאסקע O
״ O
, O
וואס O
איז O
דערשינען O
אין O
ביראבידזשאן B-LOC
, O
און O
באריס B-PER
סאנדלערס I-PER
זאמלונג O
דערציילונגען O
״ O
אנדענק־טאג O
אין O
אמנעזיע־שטעטל O
״ O
, O
וואס O
איז O
דערשינען O
אין O
ניו־יארק B-LOC
. O
צו O
דער O
דאזיקער O
גרופע O
מאטעריאלן O
געהערט O
אויך O
אינטערוויו O
מיט O
דער O
ישראלדיקער O
יידישער O
זינגערין O
ווירע B-PER
לאזינסקי I-PER
. O

באנאנד O
מיט O
די O
געווארענע O
שוין O
טראדיציאנעלע O
רובריקעס O
״ O
א O
ניי O
זינגליד O
״ O
און O
״ O
נייע O
ביכער O
״ O
האט O
זיך O
אין O
דעם O
נומער O
באוויזן O
א O
צוגאבלעכע O

רובריק O
– O
״ O
מאטעריאלן O
צום O
לעקסיקאן O
פון O
דער O
יידישער O
ליטעראטור O
אינעם O
21טן O
יארהונדערט O
״ O
. O
ווי O
עס O
ווערט O
לגבי O
דעם O
גאנץ O
אפטימיסטיש O
געזאגט O
אין O
דער O
רעדאקציע־הקדמה O
צו O
דעם O
נומער O
: O
״ O
מיר O
פארלירן O
ניט O
קיין O
בטחון O
און O
גלייבן O
באמונה־שלמה O
, O
אז O
די O
יידישע O
שפראך O
און O
די O
יידישע O
ליטעראטור O
וועלן O
ניט O
נעלם O
ווערן O
אויך O
אינעם O
סוף O
פונעם O
21טן O
יארהונדערט O
. O
ווי O
עס O
שטייט O
געשריבן O
אין O
טעאדאר B-PER
הערצלס I-PER
״ O
אלטנוילאנד O
״ O
, O
״ O
ווען O
איר O
וואלט O
, O
איסט O
עס O
קיין O
מערכען O
״ O
, O
מאכן O
די O
העברייער O
: O
״ O
אם O
תרצו O
, O
אין O
זו O
אגדה O
״ O
. O
מיט O
דער O
האפענונג O
, O
אז O
ס O
׳ O
וועט O
טאקע O
זיין O
אזוי O
( O
כן O
יהי O
רצון O
) O
, O
הייבן O
מיר O
אן O
אין O
דעם O
דאזיקן O
נומער O
א O
נייע O
רובריק O
״ O
מאטעריאלן O
צום O
לעקסיקאן O
פון O
דער O
יידישער O
ליטעראטור O
אינעם O
21טן O
יארהונדערט O
״ O
, O
כדי O
מאכן O
אונדז O
אלעמען O
קלארער O
דאס O
איצטיקע O
בילד O
פונעם O
יידישן O
ליטעראטור־פראצעס O
און O
העלפן O
דערביי O
א O
ביסל O
די O
היסטאריקער O
פון O
דער O
יידישער O
ליטעראטור O
, O
וועלכע O
וועלן O
, O
מירצעשעם O
, O
ארבעטן O
אינעם O
22טן O
יארהונדערט O
״ O
. O

דעם O
8טן O
יולי O
איז O
אין O
מאסקווע B-LOC
געשטארבן O
דער O
געוועזענער O
קינסטלערישער O
אנפירער O
פונעם O
יידישן O
מוזיקאלן O
קאמער־טעאטער O
מיכאל B-PER
גלוז I-PER
. O

ער O
איז O
געבוירן O
געווארן O
אין O
1951 O
אויפן O
אינדזל O
סאכאלין B-LOC
. O
אין O
1970 O
– O
1975 O
האט O
ער O
זיך O
געלערנט O
אין O
דער O
מאסקווער O
מוזיקאלער O
הויכשול O
( O
איצט O
– O
מוזיק־אקאדעמיע O
) O
אויף O
גנעסינס B-PER
נאמען O
. O
אין O
1977 O
, O
ווען O
ביי O
דער O
ביראבידזשאנער O
געגנטלעכער O
פילהארמאניע O
איז O
געגרינדעט O
געווארן O
דער O
יידישער O
מוזיקאלער O
קאמער־טעאטער O
, O
איז O
מיכאל B-PER
גלוז I-PER
געווארן O
זיין O
קאמפאזיטאר O
. O
דווקא O
ער O
האט O
אנגעשריבן O
מוזיק O
פאר O
די O
אפערעס O
״ O
טביה O
פון O
אנאטעווקע O
״ O
און O
״ O
די O
גאלדענע O
חתונה O
״ O
, O
ווי O
אויך O
פאר O
די O
מיוזיקלען O
״ O
טאנגא O
פון O
לעבן O
״ O
, O
״ O
שלום־שאגאל O
״ O
, O
״ O
לאמיר O
אלע O
אינאיינעם O
״ O
און O
דעם O
באלעט O
״ O
די O
לעצטע O
ראלע O
״ O
, O
וועלכע O
זיינען O
געגאנגען O
אויף O
דער O
בינע O
פון O
דעם O
דאזיקן O
טעאטער O
, O
וואס O
איז O
געווארן O
א O
באזונדער O
בלעטל O
אין O
דער O
קולטור־געשיכטע O
פון O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
. O

ווערק O
אויף O
דער O
יידישער O
טעמאטיק O
האט O
דער O
קאמפאזיטאר O
געשריבן O
אויך O
פאר O
אנדערע O
שעפערישע O
קאלעקטיוון O
. O
צווישן O
זיי O
קאן O
מען O
אנרופן O
מוזיק O
פאר O
דער O
ראק־אפערע O
״ O
שולמנית O
– O
Forever O
! O
״ O
( O
דער O
מאסקווער O
עסטראדע־טעאטער O
) O
, O
פאר O
די O
ספעקטאקלען O
״ O
ייזכור O
״ O
( O
דער O
מאסקווער O
טעאטער O
פון O
לענינס B-PER
קאמיוג O
) O
, O
״ O
טביה O
– O
טעוועל O
״ O
( O
דער O
קיעווער O
אקאדעמישער O
דראמאטישער O
טעאטער O
אויף O
איוואן B-PER
פראנקאס I-PER
נאמען O
) O
, O
פאר O
דעם O
קינסלערישן O
פילם O
״ O
מיר O
פארן O
קיין O
אמעריקע O
״ O
( O
״ O
לענפילם O
) O
נאך O
שלום־עליכמען B-PER
, O
פאר O
זינגלידער O
״ O
געטא O
גייט O
אוועק O
אין O
וואלקנס O
״ O
( O
אויף O
ווערטער O
פון O
ארקאדי B-PER
חייט I-PER
און O
אלכסנדר B-PER
לעווענבוק I-PER
) O
און O
״ O
יהי O
שלום O
״ O
( O
אויף O
וועלוול B-PER
טשערנינס I-PER
ווערטער O
) O
. O

זינט O
1985 O
איז O
מיכאל B-PER
גלוז I-PER
געווען O
איינצייטיק O
אויך O
דער O
קינסטלערישער O
אנפירער O
פונעם O
יידישן O
מוזיקאלן O
קאמער־טעאטער O
. O
אין O
1989 O
איז O
ער O
געווארן O
איינער O
פון O
די O
גרינדער O
און O
דער O
גענעראל־דירעקטאר O
פונעם O
אינטערנאציאנאלן O
קולטור־צענטער O
אויף O
ש B-PER
. I-PER
מיכאעלסעס I-PER
נאמען O
. O
אין O
1999 O
– O
2005 O
איז O
ער O
געווען O
דער O
פרעזידענט O
פון O
דער O
פעדעראציע O
פון O
יידישע O
קהילות O
פון O
רוסלאנד B-LOC
, O
אין O
באשטאנד O
פון O
וועלכן O
עס O
גייט O
אריין O
אויך O
די O
ביראבידזשאנער O
יידישע O
רעליגיעזע O
קהילה O
. O
מיכאל B-PER
גלוז I-PER
איז O
באלוינט O
געווארן O
מיטן O
ערע־ארדען O
( O
2002 O
) O
און O
מיטן O
ארדען O
״ O
פאר O
פארדינסטן O
פארן O
פאטערלאנד O
״ O
פון O
דער O
4טער O
מדרגה O
( O
2007 O
) O
. O

דעם O
11טן O
– O
13טן O
יולי O
האט O
געארבעט O
די O
27טע O
מאסקווער O
קאנפערענץ O
פאר O
יודאיק O
. O
זי O
איז O
געווארן O
ארגאניזירט O
דורכן O
צענטער O
פון O
וויסנשאפטלעכע O
ארבעטער O
און O
יודאיק־אונטערריכטער O
פון O
הויכשולן O
״ O
ספר O
״ O
בשותפות O
מיטן O
אינסטיטוט O
פאר O
סלאווישע O
שטודיעס O
פון O
דער O
רוסלענדישער O
וויסנשאפטן־אקאדעמיע O
. O

צוליב O
באגרענעצונגען O
, O
ארויסגערופענע O
דורך O
דער O
פאנדעמיע O
פון O
קאראנאווירוס O
, O
איז O
די O
קאנפערענץ O
געגאנגען O
דאס O
מאל O
אין O

אנליין־פארמאט O
. O
אין O
איר O
פראגראם O
זיינען O
איינגעשלאסן O
געווארן O
38 O
סעקציעס O
און O
רונדע O
טישן O
, O
וועלכע O
האבן O
אפגעשפיגלט O
פארשיידענע O
ריכטונגען O
פון O
יידישע O
שטודיעס O
( O
פארשונגען O
פונעם O
תנ O
״ O
ך O
און O
תלמוד O
, O
יידישע O
פילאסאפיע O
, O
יידישע O
געשיכטע O
פון O
פארשיידענע O
פעריאדן O
, O
יידיש־קריסטלעכע O
באציונגען O
, O
דער O
יידן־חורבן O
, O
שפראכן O
און O
ליטעראטור O
פונעם O
יידישן O
פאלק O
, O
יידישע O
קונסט O
, O
עטנאלאגיע O
, O
דעמאגראפיע O
, O
מוזייען O
און O
ארכיוון O
אא O
. O
) O
. O
א O
וויכטיקער O
טייל O
פון O
דער O
קאנפערענץ O
זיינען O
געווען O
סעקציעס O
, O
געווידמעטע O
דער O
געשיכטע O
און O
קולטור O
פון O
די O
יידן O
אין O
מיזרח־אייראפע B-LOC
, O
סלאוויש־יידישע O
קאנטאקטן O
און O
קעגנזייטיקע O
ווירקונגען O
. O

פולקום O
דער O
יידישער O
שפראך O
און O
איר O
ליטעראטור O
איז O
געווידמעט O
געווען O
א O
וויסנשאפטלעכע O
סעקציע O
מיטן O
נאמען O
״ O
יידיש O
: O
די O
שפראך O
און O
די O
קולטור O
״ O
אונטער O
דער O
פארזיצערשאפט O
פונעם O
באוווסטן O
ליטעראטור־פארשער O
און O
קריטיקער O
, O
פראפעסאר O
פונעם O
מיטשיגאנער O
אוניווערסיטעט O
מיכאל B-PER
קרוטיקאוו I-PER
. O
אויף O
איר O
זיינען O
פארגעשטעלט O
און O
באהאנדלט O
געווארן O
די O
קומענדיקע O
פארטראגן O
: O
״ O
די O
פראבלעם O
פון O
אויטענטישע O
רייד O
אין O
דער O
היינטצייטיקער O
יידישער O
פראזע O
״ O
( O
דאקטאר O
וועלוול B-PER
טשערנין I-PER
, O
ישראל B-LOC
) O
; O
״ O
אן O
אלטערנאטיוו O
דעם O
ייווא O
: O
א O
. O
פאלקאוויטשס O
גראמאטיק O
פון O
יידיש O
( O
1940 O
) O
״ O
( O
דאקטאר O
וואלענטינע B-PER
פעדטשענקא I-PER
, O
פראנקרייך B-LOC
) O
; O
״ O
״ O
איין O
מאל O
געזאגט O
ליגן O
, O
ווער O
וועט O
דיר O
גלייבן O
? O
״ O
: O
די O
שווערע O
דאליע O
פון O
יידישע O
טראנסגרעסיוון O
״ O
( O
לאריסע B-PER
פריוואלסקאיא I-PER
, O
רוסלאנד B-LOC
) O
; O
״ O
צווישן O
שוידער O
און O
אנציקונג O
: O
״ O
דאס O
דערהויבענע O
״ O
אין O
לייב B-PER
קוויטקאס I-PER
פאעטיק O
״ O
( O
פראפעסאר O
מיכאל B-PER
קרוטיקאוו I-PER
, O
פש B-LOC
״ I-LOC
א I-LOC
) O
און O
״ O
״ O
דער O
קעניג O
פון O
לאמפעדוזע O
״ O
אינעם O
קאנטעקסט O
פון O
פרץ B-PER
מארקישעס I-PER
נאכמלחמהדיקער O
שאפונג O
״ O
( O
דאקטאר O
אלכּסנדרה B-PER
פאליאן I-PER
, O
דייטשלאנד B-LOC
– O
רוסלאנד B-LOC
) O
. O

דער O
יידישער O
שפראך O
און O
איר O
קולטור O
זיינען O
געווידמעט O
געווען O
אויך O
באזונדערע O
פארטראגן O
, O
פארגעשטעלטע O
אין O
די O
ראמען O
פון O
אנדערע O
וויסנשאפטלעכע O
סעקציעס O
און O

אייביקע O
נע־ונדניקעס O
פונעם O
יידישן O
טעאטער O
״ O
פארטראג O
״ O
די O
קונסט O
פונעם O
לעבן O
בלייבן O
: O
דינה B-PER
קעניג I-PER
און O
דער O
יידישער O
טעאטער O
אין O
מיזרח־אייראפע B-LOC
״ O
( O
פראפעסאר O
קארינא B-PER
פעטרעסקו I-PER
, O
פש B-LOC
״ I-LOC
א I-LOC
) O
; O
דעם O
פארגעשטעלטן O
אויף O
דער O
סעקציע O
״ O
ליטעראטור O
ביי O
יידן O
״ O
פארטראג O
״ O
יידישע O
רייד O
אין O
דער O
רוסישער O
שפראך O
: O
פרידריך B-PER
גארענשטיינס I-PER
דערפארונג O
״ O
( O
יעלענא B-PER
סידאראווא I-PER
, O
רוסלאנד B-LOC
) O
; O
דעם O
פארגעשטעלטן O
אויף O
דער O
סעקציע O
״ O
יידישע O
קונסט O
. O
קינא O
״ O
פארטראג O
״ O
יידישער O
טעקסט O
אינעם O
קינעמאטאגראף O
פון O
לעטלאנד B-LOC
״ O
( O
פראפעסאר O
עלינא B-PER
וואסיליעווא I-PER
, O
לעטלאנד B-LOC
) O
, O
ווי O
אויך O
די O
פארגעשטעלטע O
אויפן O
רונדן O
טיש O
״ O
דער O
ריבניצער O
רבי O
– O
ביאגראפיע O
, O
אגיאגראפיע O
, O
קולט O
״ O
פארטראגן O
״ O
גלויבן O
, O
צוטרוי O
און O
אמתדיקייט O
– O
די O
אויטענטישקייט O
פונעם O
איבערגעבן O
דעם O
ריבניצערס O
דיאלעקטאלע O
רייד O
אין O
א O
דערציילונג O
פון O
זיינעם O
אן O
אמעריקאנער O
חסיד O
״ O
( O
פראפעסאר O
דובֿ־בער B-PER
קערלער I-PER
, O
פש B-LOC
״ I-LOC
א I-LOC
— O
ישראל B-LOC
) O
און O
״ O
אינטערפרעטאציע O
פון O
דער O
ענגלישער O
שפראך O
אין O
חסידישן O
יידיש O
אויפן O
ביישפיל O
פון O
אגיאגראפישע O
קוואלן O
וועגן O
דעם O
ריבניצער O
רבין O
״ O
( O
ליובאוו B-PER
לאווראווא I-PER
, O
רוסלאנד B-LOC
) O
. O

אינעם O
ביראבידזשאנער O
קאנטעקסט O
קאן O
מען O
ניט O
נישט O
דערמאנען O
וועגן O
דעם O
פארטראג O
פון O
דאקטאר O
גענאדי B-PER
קאסטירטשענקא I-PER
( O
רוסלאנד B-LOC
) O
״ O
קרים B-LOC
און O
ביראבידזשאן B-LOC
ווי O
אלטערנאטיווע O
פראיעקטן O
פון O
יידישער O
עטנא־טעריטאריעלער O
אויטאנאמיע O
פאר O
סאוועטישע O
יידן O
״ O
, O
וועלכער O
איז O
פארגעשטעלט O
געווארן O
אויף O
דער O
סעקציע O
״ O
יידן O
אין O
פססר B-LOC
״ O
. O
אזוי O
ווי O
די O
אפיציעלע O
שפראך O
פון O
די O
יידישע O
נאציאנאל־טעריטאריעלע O
אויטאנאמיעס O
אינעם O
ראטנפארבאנד O
איז O
געווען O
יידיש O
, O
וועט O
ניט O
זיין O
קיין O
טעות O
משייך O
אים O
זיין O
צו O
יענע O
, O
וואס O
בארירן O
אין O
דער O
אדער O
אין O
יענער O
מאס O
די O
יידישע O
שפראך O
און O
איר O
קולטור O
. O

ווי O
א O
צוגאב O
צו O
דעם O
איז O
אין O
די O
ראמען O
פון O
דער O
קאנפערענץ O
פארגעקומען O
א O
רונדער O
טיש O
, O
וועלכער O
איז O
געווידמעט O
געווען O
דעם O
60טן O
יארטאג O
פונעם O
מאסקווער O
זשורנאל O
״ O
סאוועטיש O
היימלאנד O
״ O
, O
וואס O
ווערט O
אפגעמערקט O
האיאר O
. O
דער O
אומפארבייטלעכער O
הויפט־רעדאקטאר O
פון O
״ O
סאוועטיש O
היימלאנד O
״ O
( O
נאך O
דער O
צעפאלונג O
פון O
פססר O
האט O
ער O
געהייסן O
״ O
די O
יידישע O
גאס O
״ O
) O
איז O
געווען O
דער O
דיכטער O
אהרן B-PER
ווערגעליס I-PER
, O
וועלכער O
האט O
אנגעהויבן O
זיין O
ליטעראטור־קאריערע O
אין O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
, O
און O
א O
מיטגליד O
פון O
זיין O
רעדקאלעגיע O
– O
א O
באוווסטער O
ביראבידזשאנער O
שרייבער O
בוזי B-PER
מילער I-PER
. O

די O
ארגאניזאטארן O
פונעם O
רונדן O
טיש O
זיינען O
געווארן O
דער O
רוסלענדישער O
יידישער O
קאנגרעס O
צוזאמען O
מיטן O
אינטערנאציאנעלן O
יידיש־צענטער O
ביי O
דעם O
אלוועלטלעכן O
יידישן O
קאנגרעס O
. O
ס O
׳ O
האט O
געעפנט O
די O
באגעגעניש O
דער O
פרעזידענט O
פונעם O
רוסלענדישן O
יידישן O
קאנגרעס O
יורי B-PER
קאנער I-PER
. O
ער O
האט O
דערציילט O
וועגן O
זיין O
ווארעמער O
באציונג O
צו O
מאמע־לשון O
און O
וועגן O
דעם O
, O
אז O
דער O
קאנגרעס O
שטיצט O
יידיש־פראיעקטן O
. O

די O
מאדעראטארין O
פונעם O
צוזאמענטרעף O
איז O
געווען O
דאקטאר O
מאשא B-PER
מאקאראווא I-PER
, O
וועלכע O
האט O
דא O
ניט O
לאנג O
פארטיידיקט O
א O
דיסערטאציע O
אויף O
א O
טעמע O
, O
וואס O
איז O
דירעקט O
פארבונדן O
מיט O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
. O
צווישן O
די O
אנטיילנעמער O
פונעם O
רונדן O
טיש O
, O
אין O
וועלכן O
עס O
האט O
זיך O
באטייליקט O
די O
רעדאקטארין O
פון O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
יעלענע B-PER
סאראשעווסקאיא I-PER
, O
זיינען O
געווען O
אייניקע O
באוווסטע O
היינטצייטיקע O
יידישע O
ליטעראטן O
, O
וועלכע O
האבן O
געהאט O
אמאל O
פארעפנטלעכט O
זייערע O
ווערק O
אין O
״ O
סאוועטיש O
היימלאנד O
״ O
: O
באריס B-PER
סאנדלער I-PER
( O
פש B-LOC
״ I-LOC
א I-LOC
) O
, O
גענאדי B-PER
עסטרייך I-PER
( O
פש B-LOC
״ I-LOC
א I-LOC
) O
, O
מיכאל B-PER
קרוטיקאוו I-PER
( O
פש B-LOC
״ I-LOC
א I-LOC
) O
, O
ווי O
אויך O
א O
זון O
פונעם O
שטעלטפארטרעטער O
פונעם O
הויפט־רעדאקטאר O
פון O
״ O
סאוועטיש O
היימלאנד O
״ O
, O
דעם O
דיכטער O
חיים B-PER
ביידער I-PER
( O
אין O
די O
70ער O
יארן O
האט O
ער O
געארבעט O
אין O
דער O
רעדאקציע O
פון O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
) O
, O
דער O
ישראלדיקער O
זשורנאליסט O
וולאדימיר B-PER
ביידער I-PER
. O

זונטיק O
וועט O
זיך O
אינעם O
ביראבידזשאנער O
יידישן O
צענטער O
פאר O
יוגנט O
עפענען O
מענדל B-PER
יאַגאָדאַראָווס I-PER
פערסאנעלע O
פאטא־אויסשטעלונג O
״ O
סטאפ־קאדער O
״ O

מענדל B-PER
וווינט O
אין O
ביראבידזשאן B-LOC
, O
ער O
איז O
41 O
יאר O
אלט O
, O
און O
דאס O
איז O
זיין O
ערשטע O
אויסשטעלונג O
. O
צוגרייטן O
זי O
האט O
אים O
געהאלפן O
דער O
רב O
פון O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
ר O
׳ O
אפרים B-PER
קאלפאק I-PER
. O

ווי O
עס O
דערלציילן O
די O
ארגאניזאטארן O
פון O
דער O
אויסשטעלונג O
, O
האט O
מענדל B-PER
א O
פרווו O
געטאן O
צו O
ווייזן O
די O
שיינקייט O
פון O
דער O
היינטצייטיקער O
געזעלשאפט O
און O
ארכיטעקטור O
פון O
ביראבידזשאן B-LOC
. O
״ O
די O
אויסשטעלונג O
גיט O
נישט O
קיין O
ענטפערס O
, O
אבער O
זי O
שטעלט O
פראגן O
, O
איבער O
וועלכע O
ס O
׳ O
איז O
כּדאי O
זיך O
צו O
פארטראכטן O
״ O
. O

״ O
כאפט O
זיך O
אריין O
א O
קוק O
צו O
טאן O
אויף O
מיינע O
ערשטע O
טריט O
אין O
ערנסטער O
שאפונג O
״ O
, O
— O
פארבעט O
מענדל B-PER
יאגאדאראוו I-PER
. O
די O
אויסשטעלונג O
וועט O
ארבעטן O
פונעם O
1טן O
ביזן O
5טן O
אויגוסט O
. O

אין O
הערצליע B-LOC
איז O
דעם O
23טן O
יולי O
פארגעקומען O
די O
פרעמיערע O
פון O
דער O
רוסיש־שפראכיקער O
טעאטראליזירטער O
מוזיקאלער O
פארשטעלונג O
״ O
פארווארלאזטע O
פון O
דער O
יידישער O
קולטור O
״ O
. O

דער O
אויטאר O
און O
דער O
איניציאטאר O
פון O
אט O
דעם O
קינסטלערישן O
פראיעקט O
, O
דער O
באוווסטער O
ישראלדיקער O
קאמפאזיטאר O
אבי B-PER
בנימין I-PER
, O
האט O
געלייגט O
אין O
יסוד O
פון O
דער O
פארשטעלונג O
זיין O
מוזיקאלע O
פארשונג O
וועגן O
געניאלע O
פארפאסער O
פון O
סאוועטישע O
זינגלידער O
פון O
דער O
נאכמלחמהדיקער O
תקופה O
. O
אבי B-PER
בנימינס I-PER
פארשונג O
באווייזט O
איבערצייגעוודיק O
, O
אז O
די O
סאמע O
פאפולערע O
, O
סאמע O
פאטריאטישע O
, O
סאמע O
רוסישע O
, O
סאמע O
סאוועטישע O
זינגלידער O
זיינען O
פארפאסט O
געווארן O
דורך O
קאמפאזיטארן־יידן O
. O

עס O
גייט O
א O
רייד O
ניט O
בלויז O
וועגן O
דער O
עטנישער O
אפשטאמונג O
פון O
די O
דאזיקע O
קאמפאזיטארן O
. O
אבי B-PER
בנימין I-PER
טענהט O
, O
אז O
דער O
יידישער O
פאלקלאר O
און O
חזנות O
האבן O
דירעקט O
געווירקט O
אויף O
רוסיש־שפראכיקע O
סאוועטישע O
זינגלידער O
. O
כדי O
אנשוילעך O
דעמאנסטרירן O
אט O
דעם O
טעזיס O
פון O
זיין O
מוזיקאלער O
פארשונג O
האט O
ער O
געבעטן O
דעם O
דיכטער O
וועלוול B-PER
טשערנין I-PER
אנשרייבן O
אויף O
יידיש O
א O
וויגליד O
אויף O
דער O
מעלאדיע O
פון O
אמאל O
פאפולערן O
סאוועטישן O
זינגליד O
״ O
וויפיעם O
זא O
ראדינו O
, O
וויפיעם O
זא O
סטאלינא O
״ O
( O
״ O
לאמיר O
מאכן O
א O
לחיים O
פארן O
היימלאנד O
, O
לאמיר O
מאכן O
א O
לחיים O
פאר O
סטאלינען O
״ O
) O
. O
דאס O
נייע O
יידישע O
זינגליד O
האט O
אין O
דער O
פארשטעלונג O
״ O
פארווארלאזטע O
פון O
דער O
יידישער O
קולטור O
״ O
געזונגען O
יעלענע B-PER
יאראלאווע I-PER
, O
אן O
אקטריסע O
פונעם O
תל־אביבער O
טעאטער O
״ O
יידישפיל O
״ O
. O

יידיש O
איז O
אבי B-PER
בנימינס I-PER
מאמע־לשון O
. O
ער O
איז O
געבוירן O
געווארן O
אין O
9591 O
אין O
דער O
עסטישער O
שטאט O
טארטו B-LOC
( O
אדער O
ווי O
עס O
האבן O
זי O
גערופן O
די O
ארטיקע O
יידן O
– O
דארפאט B-LOC
) O
, O
און O
די O
געשאפענע O
אויף O
יידיש O
קולטור O
פארנעמט O
א O
באמערקבאר O
ארט O
אין O
זיין O
שאפונג O
אין O
פארלויף O
פון O
א O
סך O
יארן O
. O
ס O
׳ O
איז O
כדאי O
צו O
דערמאנען O
, O
אז O
צום O
ערשטן O
מאל O
האט O
אבי B-PER
בנימינס I-PER
נאמען O
זיך O
באוויזן O
אין O
דער O
צייטונג O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
אינעם O
סוף O
08ער O
יארן O
, O
אין O
צוזאמענהאנג O
מיט O
דער O
שטעלונג O
״ O
מסעות O
בנימין O
השלישי O
לארץ O
הקודש O
״ O
נאך O
מענדעלעס B-PER
״ O
מסעות O
בנימין־השלישי O
״ O
, O
וועלכע O
איז O
דאן O
געגאנגען O
מיט O
א O
גרויסן O
דערפאלג O
אויף O
דער O
בינע O
פונעם O
מאסקווער O
טעאטער O
״ O
ערמיטאזש O
״ O
. O
דער O
יונגער O
אבי O
בנימין B-PER
( O
דעמאלט O
האט O
מען O
אים O
גערופן O
אבי B-PER
נעדזוועצקי I-PER
) O
איז O
געווען O
דער O
אויטאר O
פון O
מוזיק O
און O
דער O
מוזיקאלער O
לייטער O
פון O
יענער O
שטעלונג O
. O

דעם O
72טן O
יולי O
האט O
זיך O
אינעם O
קאמפוס O
״ O
הר־הצופים O
״ O
פונעם O
העברעישן O
אוניווערסיטעט O
אין O
ירושלים B-LOC
דערעפנט O
געווארן O
אן O
אויסטשעלונג O
מיטן O
נאמען O
״ O
פון O
בינע־ליכטן O
אין O
תפיסה־פינצטערניש O
אריין O
״ O
. O
זי O
איז O
געווידמעט O
דעם O
גרויסן O
סאוועטישן O
יידישן O
ארטיסט O
און O
רעזשיסער O
בנימין B-LOC
זוסקינען I-LOC
( O
9981 O
– O
2591 O
) O
, O
ווי O
אויך O
זיין O
ווייב O
, O
דער O
טענצערן O
און O
שוישפילערן O
עדע B-LOC
בערקאווסקאיא I-LOC
( O
3091 O
– O
9591 O
) O
, O
וועלכע O
האבן O
געארבעט O
אינעם O
מאסקווער O
יידישן O
מלוכה־טעאטער O
. O
די O
עקספאזיציע O
באשטייט O
איבערהויפט O
פון O
עקספאנאנטן O
, O
וועלכע O
זיינען O
געשאנקען O
געווארן O
דעם O
ירושלימער O
טעאטראלן O
ארכיוו O
און O
מוזיי O
אויפן O
נאמען O
פון O
ישׂראל B-PER
גור I-PER
דורך O
דער O
טאכטער O
פון O
דעם O
שעפערישן O
פארפאלק O
עלע B-PER
זוסקין־פערעלמאן I-PER
. O

דעם O
13 O
טן O
יולי O
ווערט O
09 O
יאר O
זינט O
ס O
׳ O
איז O
געבוירן O
געווארן O
דער O
ביראבידזשאנער O
שרייבער O
און O
זשורנאליסט O
ראמאן B-PER
שויכעט I-PER
. O
איינע O
פון O
די O
וויכטיקסטע O
ווערק O
אין O
זיין O
לעבן O
איז O
געווען O
דער O
ראמאן O
״ O
כוזרים O
״ O
, O
אנגעשריבן O
אינעם O
זשאנער O
פון O
היסטארישער O
אוואנטורע O
. O
וועגן O
אט O
דער O
ניט־פארענדיקטער O
שאפונג O
דערציילט O
דער O
ליטעראטור־פארשער O
דאקטאר O
וועלוול B-PER
טשערנין I-PER
( O
ישראל B-LOC
) O

ראמאן B-PER
( I-PER
ראובן I-PER
) I-PER
שויכעט I-PER
איז O
בלי־ספק O
געווען O
דער O
לעצטער O
ביראבידזשאנער O
שריפטשטעלער O
, O
פאר O
וועלכן O
יידיש O
איז O
געווען O
דאס O
מאמע־לשון O
אינעם O
פולן O
זין O
פון O
דעם O
דאזיקן O
אויסדרוק O
. O
ער O
איז O
געבוירן O
געווארן O
אין O
1391 O
אין O
דער O
אלטער O
יידישער O
לאנדווירטשאפטלעכער O
קאלאניע O
( O
געגרינדעט O
אין O
7081 O
דורך O
איבערוואנדערער O
פון O
ווייסרוסלאנד B-LOC
) O
יעפינגאר B-LOC
( O
יפה B-LOC
נהר I-LOC
, O
איצט O
— O
פליושטשייעווקע B-LOC
אינעם O
באשטאנער B-LOC
ראיאן I-LOC
פון O
דער O
ניקאלייעווער O
געגנט O
) O
אויפן O
דרום O
פון O
אוקראינע B-LOC
. O
די O
קאלאניע O
איז O
דעמאלט O
געווען O
אין O
באשטאנד O
פונעם O
קאלינינדארפער O
יידישן O
נאציאנאלן O
ראיאן O
. O
אין O
1491 O
איז O
דער O
קומענדיקער O
שרייבער O
געווען O
אין O
עוואקוציע O
אין O
קאזאכסטאן B-LOC
. O
נאך O
דער O
מלחמה O
האט O
ער O
זיך O
אומגעקערט O
מיט O
זיין O
משפחה O
אין O
יעפענגאר B-LOC
, O
אבער O
דאס O
רוב O
זיינע O
יידישע O
שכנים O
זיינען O
אומגעבראכט O
געווארן O
בעת O
דער O
נאציסטישער O
אקופאציע O
און O
א O
סך O
אוקראינישע O
שכנים O
האבן O
באגעגנט O
די O
לעבן O
געבליבענע O
יידן O
פיינטלעך O
. O
צוליב O
דעם O
האט O
די O
משפחה O
שויכעט B-PER
זיך O
איבערגעצויגן O
אין O
8491 O
אין O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
און O
זיך O
באזעצט O
אינעם O
דארף O
פוזינא B-PER
פונעם O
אקטיאבערישן B-LOC
ראיאן I-LOC
. O
דא O
האט O
ראמאן B-PER
פארענדיקט O
א O
זיבן־יאריקע O
שול O
, O
דערנאך O
געארבעט O
אלס O
טראקטאריסט O
. O
פון O
פוזינא B-LOC
איז O
ער O
אוועק O
אין O
ארמיי O
. O
נאך O
דער O
דעמאביליזאציע O
האט O
ראמאן B-PER
שויכעט I-PER
זיך O
באזעצט O
אין O
דער O
שטאט O
ביראבידזשאן B-LOC
, O
אבער O
נאך O
א O
לענגערע O
צייט O
איז O
ער O
געבליבן O
פארבונדן O
מיט O
דארפס־ארבעט O
. O

זיינע O
פובליקאציעס O
האבן O
זיך O
באוויזן O
אין O
די O
געגנטלעכע O
צייטונגען O
אין O
3691 O
. O
דערביי O
האט O
ראמאן B-PER
שויכעט I-PER
געשריבן O
אויף O
רוסיש O
קינסטלערישע O
פראזע O
און O
אויף O
יידיש O
— O
פארצייכענונגען O
פאר O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
. O
זיין O
קינסטלערישע O
פראזע O
איז O
געווען O
איבערהויפט O
פארבונדן O
מיטן O
דארפס־לעבן O
, O
און O
אויך O
אין O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
איז O
ער O
געווארן O
דער O
פארוואלטער O
פונעם O
לאנדווירטשאפט־אפטייל O
. O
צווישן O
ראמאן B-PER
שויכעטס I-PER
ווערק O
איז O
כדאי O
אין O
דער O
ערשטער O
ריי O
דערמאנען O
די O
ארויסגעגעבענע O
אין O
בוך־פארם O
גרעסערע O
דערציילונגען O
״ O
היימישע O
ערד O
״ O
( O
8791 O
) O
און O
״ O
ערדארבעטער O
״ O
( O
2891 O
) O
, O
ווי O
אויך O
דעם O
ראמאן O
״ O
די O
צייט O
פון O
טרויער O
און O
די O
צייט O
פון O
נחמה O
״ O
( O
6891 O
) O
. O

בלויז O
די O
סאמע O
נאענטע O
צו O
ראמאן B-PER
שויכעטן I-PER
מענטשן O
האבן O
געוווסט O
, O
אז O
במשך O
פון O
אלע O
08ער O
יארן O
האט O
ער O
געארבעט O
איבער O
א O
היסטארישן O
ראמאן O
אונטערן O
נאמען O
״ O
כוזרים O
״ O
. O
ראמאן B-PER
שויכעט I-PER
האט O
געשריבן O
דעם O
ראמאן O
אויף O
רוסיש O
, O
ווי O
מע O
פלעגט O
דעמאלט O
זאגן O
, O
״ O
אין O
טיש O
אריין O
״ O
, O
פראקטיש O
אן O
א O
האפענונג O
אים O
ארויסצוגעבן O
. O
בלויז O
אין O
0991 O
, O
ווען O
גארבאטשאווס O
״ O
פערעסטראיקע O
״ O
האט O
געלאזט O
זיך O
צו O
פילן O
אויך O
אין O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
, O
האט O
דער O
שרייבער O
פארעפנטלעכט O
דעם O
ערשטן O
טייל O
פון O
אט O
דעם O
ראמאן O
, O
וואס O
ער O
האט O
אליין O
איבערגעזעצט O
אין O
יידיש O
. O
מע O
קען O
זיין O
זיך O
משער O
, O
אז O
קיין O
פראקטישע O
מעגלעכקייט O
פארעפנטלעכן O
זיין O
ווערק O
אויף O
רוסיש O
האט O
ראמאן B-PER
שויכעט I-PER
נאך O
אלץ O
ניט O
געזען O
. O

דעם O
71טן O
מערץ O
0991 O
איז O
אין O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
פארעפנטלעכט O
געווארן O
דער O
ערשטער O
אויסצוג O
פונעם O
ראמאן O
״ O
כוזרים O
״ O
. O
( O
דא O
דארף O
מען O
באמערקן O
, O
אז O
דער O
שרײַבער O
האָט O
ניט O
געקענט O
לשון־קודש O
. O
דערפאר O
איז O
זײַן O
ראָמאַן O
אין O
דער O
סאָוועטישער O
אָרטאָגראַפֿיע O
, O
וואָס O
איז O
דעמאָלט O
אָנגענומען O
געווען O
אין O
״ O
ביראָבידזשאַנער O
שטערן O
״ O
, O
אנגערופן O
״ O
קויזרימ O
״ O
און O
ניט O
״ O
קוזאַרימ O
״ O
, O
ווי O
עס O
האָט O
געדאַרפֿט O
זײַן O
. O
) O
די O
פובליקאציע O
האט O
זיך O
געעפנט O
מיטן O
אריינפיר־ווארט O
״ O
פונעם O
אויטאר O
״ O
, O
אין O
וועלכן O
דער O
שרייבער O
האט O
פארמולירט O
דעם O
תוך O
פון O
זיין O
ווערק O
: O

״ O
די O
הויפט־אויפגאבע O
, O
צו O
וועלכער O
איך O
האב O
געשטרעבט O
, O
איז O
באווייזן O
יענעם O
צייט־אפשניט O
פון O
דער O
כוזרישער O
געשיכטע O
( O
פארשטייט O
זיך O
, O
ווי O
איך O
שטעל O
זיך O
דאס O
פאר O
) O
, O
בעת O
וועלכער O
דער O
פירשט O
בולאן O
האט O
אנגענומען O
דעם O
יידישן O
גלויבן O
״ O
. O

אויף O
אזא O
אופן O
איז O
דער O
הויפט־העלד O
פונעם O
ניט־פארענדיקטן O
ראמאן O
דער O
האלב־לעגענדארער O
כוזרישער O
פירשט O
בולאן B-PER
, O
וועלכער O
האט O
באשלאסן O
זיך O
יידישן O
און O
איז O
געווארן O
דער O
גרינדער O
פון O
דער O
דינאסטיע O
פון O
יידישע O
כוזרישע O
מלכים O
. O
אין O
באדינגונגען O
, O
ווען O
דאס O
יידישע O
פאלק O
האט O
זיך O
געפונען O
שוין O
במשך O
פון O
יארהונדערטער O
אין O
גלות O
ווי O
א O
דיסקרימינירטע O
רעליגיעזע O
מינדערהייט O
, O
האט O
עס O
פארשאפן O
א O
קאלאסאלן O
איינדרוק O
אויף O
יידן O
פון O
אלע O
קהילות O
, O
אין O
וועלכע O
עס O
איז O
דערגאנגען O
די O
בשורה O
וועגן O
דעם O
. O
עס O
זיינען O
זייער O
אנשוילעך O
אין O
דעם O
זין O
די O
שורות O
פון O
דער O
איגרת O
פון O
חסדאי B-PER
אבן I-PER
שפרוט I-PER
( O
019 O
– O
079 O
) O
, O
דעם O
יידישן O
מקורב O
פונעם O
קארדאווער O
כאליף O
, O
צום O
כוזרישן O
מלך O
יוסף B-PER
: O

״ O
האמת O
אם O
יש O
מקום O
שיש O
ניר O
וממלכת O
לגלות O
ישראל O
ואין O
רודים O
בהם O
ולא O
מושלים O
עליהם O
? O
ואילו O
ידעתי O
כי O
נכון O
הדבר O
, O
הייתי O
מואס O
בכבודי O
ועוזב O
גדולתי O
ונוטש O
משפחתי O
והייתי O
הולך O
מהר O
אל O
גבעה O
בים O
וביבשה O
עד O
בואי O
אל O
המקום O
אשר O
אדוני O
המלך O
חונה O
שם O
לראות O
גדולתו O
וכבוד O
מעלתו O
״ O
. O

פונעם O
71טן O
מערץ O
ביזן O
82טן O
יולי O
0991 O
איז O
אין O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
פארעפנטלעכט O
געווארן O
אין O
המשכים O
דער O
ערשטער O
טייל O
פונעם O
ראמאן O
״ O
כוזרים O
״ O
( O
בסך־הכל O
92 O
פובליקאציעס O
) O
. O
מיט O
עטלעכע O
חדשים O
שפעטער O
איז O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
געווארן O
א O
צוויי־שפראכיקע O
צייטונג O
. O
דאס O
הייסט O
, O
אז O
ביי O
ראמאן B-PER
שויכעטן I-PER
האט O
זיך O
כלומרשט O
באוויזן O
א O
רעאלע O
מעגלעכקייט O
פארעפנטלעכן O
זיין O
ראמאן O
אין O
המשכים O
אויף O
דער O
שפראך O
פונעם O
אריגינאל O
, O
דהיינו O
אויף O
רוסיש O
. O
אבער O
דער O
שרייבער O
האט O
עס O
ניט O
געטאן O
, O
הגם O
ער O
האט O
פארגעזעצט O
ארבעטן O
אין O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
בוכשטעבלעך O
ביזן O
לעצטן O
טאג O
פון O
זיין O
לעבן O
. O
אינעם O
אינטערוויו O
דער O
צייטונג O
״ O
תרבות O
״ O
אין O
2991 O
האט O
דער O
שריפטשטעלער O
געזאגט O
, O
אז O
ער O
זעצט O
איבער O
אין O
יידיש O
דאס O
צווייטע O
בוך O
פונעם O
ראמאן O
״ O
כוזרים O
״ O
, O
אבער O
קיין O
שום O
צוגאבלעכע O
אויסצוגן O
זיינען O
ניט O
פארעפנטלעכט O
געווארן O
— O
ניט O
אויף O
רוסיש O
, O
נישט O
אויף O
יידיש O
\ O
. O
אבער O

ראמאן B-PER
שויכעט I-PER
איז O
ניפטר O
געווארן O
אין O
3991 O
, O
ניט O
פארענדיקט O
זיין O
ארבעט O
איבערן O
ראמאן O
״ O
כוזרים O
״ O
. O
אויפן O
סמך O
פון O
די O
פארעפנטלעכטע O
אויף O
יידיש O
אויסצוגן O
, O
ווי O
אויך O
פון O
דעם O
, O
וואס O
עס O
האט O
מיר O
דערציילט O
דער O
געוועזענער O
רעדאקטאר O
פון O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
לעאניד B-PER
שקאלניק I-PER
ז O
״ O
ל O
( O
אין O
ישראל B-LOC
האט O
ער O
געארבעט O
צוזאמען O
מיט O
מיר O
אין O
די O
09ער O
יארן O
אין O
רעדאקציע O
פון O
דער O
תל־אביבער O
רוסישער O
צייטונג O
״ O
נאוואסטי O
נעדיעלי O
״ O
) O
, O
וועלכער O
האט O
געלייענט O
דעם O
כתב־יד O
פונעם O
ניט־פארענדיקטן O
ראמאן O
אויף O
רוסיש O
, O
קען O
מען O
טענהן O
, O
אז O
דאס O
ווערק O
האט O
זיך O
געלייענט O
, O
ווי O
מע O
זאגט O
, O
״ O
אויף O
איין O
אטעם O
״ O
. O

עס O
ווארפט O
זיך O
גלייך O
אין O
די O
אויגן O
דער O
פאקט O
, O
וואס O
ראמאן B-PER
שויכעט I-PER
באהאלט O
ניט O
זיין O
סימפאטיע O
צו O
די O
כוזרים O
און O
, O
גלייך O
ווי O
חסדאי B-PER
אבן I-PER
שפרוט I-PER
, O
אפילו O
אידענטיפיצירט O
זיך O
מיט O
זיי O
. O
אין O
די O
באשריבענע O
דורך O
אים O
העלדנטאטן O
פון O
כוזרישע O
קריגער O
זעט O
ער O
א O
יסוד O
פאר O
דער O
יידישער O
נאציאנאלער O
ווירדע O
. O
נאך O
מער O
, O
אין O
זיין O
סימפאטיע O
צו O
די O
כוזרים O
שטעלט O
זיך O
דער O
יידישער O
שרייבער O
אין O
א O
געוויסער O
מאס O
קעגן O
דעם O
רוסישן O
נאציאנאלן O
נאראטיוו O
, O
אין O
די O
ראמען O
פון O
וועלכן O
ווערן O
די O
כוזרים O
טראדיציאנעל O
פארגעשטעלט O
ווי O
פארביסענע O
שונאים O
. O
פונקט O
ווי O
יעדערער O
אינטעליגענט O
, O
וואס O
איז O
אויסגעוואקסן O
אין O
רוסלאנד B-LOC
און O
געקראגן O
א O
רוסישע O
בילדונג O
, O
האט O
ראמאן B-PER
שויכעט I-PER
פשוט O
ניט O
געקאנט O
נישט O
קענען O
פושקינס B-PER
בארימטע O
שורות O
: O

ווי O
הײַנט O
קלײַבט O
זיך O
אָלעג B-PER
דער O
חוזה O
/ O
/ O
נוקם O
זײַן O
אין O
אומזיניקע O
כוזרים O
. O
/ O
/ O
זייערע O
דערפֿער O
און O
פֿעלדער O
פֿאַר O
אַ O
ווילדן O
אנפאל O
/ O
/ O
האָט O
ער O
פֿאַראורטיילט O
אויף O
שווערדן O
און O
שרפֿות O
. O

עטוואס O
אפטרעטנדיק O
אין O
א O
זייט O
, O
קען O
מען O
דערמאנען O
וועגן O
דעם O
, O
אז O
שלום־עליכם B-PER
האט O
ניט O
צופעליק O
אריינגעלייגט O
דווקא O
די O
דאזיקע O
שורות O
אין O
מויל O
פונעם O
יידישן O
גימנאזיסט O
סיאמקע B-PER
, O
איינעם O
פון O
די O
פערסאנאזשן O
פון O
זיין O
פיעסע O
״ O
שווער O
צו O
זיין O
א O
ייד O
״ O
. O
דער O
קלאסיקער O
האט O
בלי־ספק O
אונטערגעשטראכן O
אויף O
אזא O
אופן O
דעם O
טראגיקאמישן O
אספעקט O
פונעם O
סוזשעט O
— O
א O
יידיש O
יינגל O
, O
וואס O
דעקלאמירט O
מיט O
פאטאס O
און O
פלייסיקייט O
די O
פאעטישע O
שורות O
וועגן O
דעם O
, O
ווי O
א O
רוסישער O
פירשט O
האט O
״ O
נוקם O
געווען O
״ O
אין O
זיינע O
, O
דעם O
יינגלס O
״ O
אומזיניקע O
״ O
ברידער O
לויטן O
גלויבן O
— O
די O
כוזרים O
. O

פונקט O
ווי O
שלום־עליכם B-PER
, O
האט O
ראמאן B-PER
שויכעט I-PER
, O
אוודאי O
פארשטאנען O
, O
אז O
די O
סאלידאריזאציע O
מיט O
די O
כוזרים O
קען O
אויפגענומען O
ווערן O
ווי O
א O
כמעט O
אומבאהאלטענער O
ארויסרוף O
, O
וואס O
ווערט O
געווארפן O
אין O
פנים O
אריין O
דעם O
רוסישן O
נאציאנאליזם O
. O
אבער O
פון O
דער O
אנדערער O
זייט O
האט O
יענער O
פאקט O
, O
וואס O
כוזריע B-LOC
האט O
זיך O
געפונען O
אויפן O
שטח O
, O
וואס O
איז O
געווארן O
מיט O
יארהונדערטער O
שפעטער O
א O
טייל O
פון O
דער O
טעריטאריע O
פונעם O
ראטנפארבאנד O
, O
געקאנט O
דינען O
ווי O
א O
יסוד O
צו O
באשטעטיקן O
די O
אוראלטקייט O
פון O
דער O
יידישער O
געשיכטע O
אין O
רוסלאנד B-LOC
. O
דערביי O
איז O
ניט O
געווען O
קיין O
שום O
נויטווענדיקייט O
זיך O
ווענדן O
צו O
ארץ־ישראל B-LOC
ביים O
זוכן O
די O
ווארצלען O
פון O
די O
רוסלענדישע O
יידן O
. O
דאס O
אונטערשטרייכן O
דעם O
פאקט O
, O
וואס O
די O
אבות O
פון O
די O
רוסלענדישע O
יידן O
האבן O
געשטאמט O
פון O
דארטן O
, O
האט O
זיי O
פארגעשטעלט O
ווי O
״ O
פרעמדע O
״ O
, O
״ O
ניט־היגע O
״ O
. O
נאך O
מער O
, O
דאס O
אונטערשטרייכן O
די O
היסטארישע O
פארבינדונג O
פון O
די O
סאוועטישע O
יידן O
מיט O
ארץ־ישראל B-LOC
האט O
געקאנט O
אויסגעטייטשט O
ווערן O
אלס O
״ O
ציוניזם O
״ O
, O
און O
צום O
ציוניזם O
האט O
מען O
אין O
די O
08ער O
יארן O
( O
און O
אויך O
אין O
0991 O
) O
אינעם O
ראטנפארבאנד B-LOC
נאך O
אלץ O
זיך O
באצויגן O
אויסשליסלעך O
נעגאטיוו O
. O

דאס O
אויסבויען O
א O
היסטארישן O
נאראטיוו O
פון O
די O
סאוועטישע O
יידן O
אויף O
דער O
געשיכטע O
פון O
כוזריע B-LOC
האט O
דערמעגלעכט O
אויסמיידן O
פארווורפן O
אין O
״ O
ניט־דאיקייט O
״ O
און O
אין O
״ O
ציוניזם O
״ O
, O
הגם O
עס O
האט O
ניט O
געקאנט O
נישט O
רייצן O
רוסישע O
נאציאנאליסטן O
. O
פארט O
אויפן O
ראנד O
פון O
די O
08ער O
און O
די O
09ער O
יארן O
, O
אין O
סאמע O
ברען O
פון O
יענץ O
, O
וואס O
וועט O
שפעטער O
אנגערופן O
ווערן O
״ O
סוווערעניטעטן־פאראד O
״ O
, O
האבן O
די O
רוסישע O
נאציאנאליסטן O
געהאט O
א O
סך O
ערנסטערע O
סיבות O
אויפגערייצט O
צו O
ווערן O
. O

אזוי O
אדער O
אנדערש O
איז O
דער O
ניט־פארענדיקטער O
ראמאן O
פונעם O
ביראבידזשאנער O
שרייבער O
געווארן O
אין O
זכות O
פון O
זיין O
טעמאטיק O
גופא O
אן O
אוניקאלע O
דערשיינונג O
אין O
דער O
יידישער O
ליטעראטור O
. O
אין O
אים O
זיינען O
געקומען O
צום O
אויסדרוק O
די O
יידישע O
נאציאנאלע O
ווירדע O
, O
די O
שטרעבונג O
צו O
אן O
אומאפהענגיקן O
היסטארישן O
קיום O
פונעם O
יידישן O
פאלק O
. O
אבער O
אט O
די O
נאציאנאלע O
ווירדע O
און O
אט O
די O
שטרעבונג O
צו O
אן O
אומאפהענגיקן O
היסטארישן O
קיום O
האבן O
זיך O
אנגעשפארט O
אויף O
פאקטן O
פון O
דער O
געשיכטע O
פון O
מיטלאטערלעכן O
רוס B-LOC
און O
ניט O
פונעם O
מיטעלן O
מיזרח O
. O

די O
ישראלדיקע O
נאציאנאלע O
אינסטאנץ O
פאר O
יידישער O
קולטור O
זעצט O
פאר O
איר O
פראגראם O
פון O
יידישיסטישער O
קולטור־טעטיקייט O
אין O
זום O
, O
וואס O
האט O
באקומען O
דעם O
נאמען O
״ O
אן O
אפגעזומערט O
ווינקעלע O
״ O
. O
דעם O
9טן O
אויגוסט O
וועט O
אין O
די O
ראמען O
פון O
אט O
דער O
פראגראם O
פארקומען O
א O
לעקציע O
פונעם O
באוווסטן O
ליטעראטור־פארשער O
און O
איבערזעצער O
פון O
דער O
יידישער O
ליטעראטור O
אין O
העברעיש O
בני B-PER
מער I-PER
( O
א O
רעדקאלעגיע־מיטגליד O
פונעם O
זשורנאל O
״ O
אויפן O
שוועל O
״ O
) O
אונטערן O
טיטל O
״ O
דאס O
פייער O
איז O
דא O
, O
נאר O
עס O
איז O
באהאלטן O
— O
איבער O
די O
שפורן O
פון O
יצחק B-PER
באשעוויס־זינגער I-PER
אין O
מדינת־ישראל O
״ O
. O
די O
דאזיקע O
לעקציע O
איז O
געווידמעט O
דער O
03ער O
יארצייט O
פון O
דעם O
איינציקן O
ביז O
איצט O
יידישן O
שרייבער O
, O
וואס O
איז O
באלוינט O
געווארן O
מיט O
נאבעל־פרייז O
. O

ניט O
אפט O
טרעפט O
זיך O
, O
אז O
א O
זון O
פון O
א O
דיכטער O
זאל O
ווערן O
א O
דיכטער O
. O
טאקע O
דיכטער O
ממש O
. O
און O
פארט O
זײַנען O
פאראן O
אזעלכע O
פארן O
. O
ס O
׳ O
איז O
דא O
אזא O
פאר O
אויך O
אין O
דער O
יידישער O
דיכטונג O
: O
יוסף B-PER
קערלער I-PER
( O
8191 O
, O
הײַסין B-LOC
— O
0002 O
, O
ירושלים B-LOC
) O
און O
זײַן O
זון O
באריס B-PER
קארלאוו I-PER
. O
ווי O
ס O
׳ O
איז O
גרינג O
צו O
פארשטיין O
, O
אז O
באריס B-PER
קארלאוו I-PER
דאס O
איז O
א O
פען־נאמען O
. O
אונטער O
אים O
פארעפנטלעכט O
באריס B-PER
קארלאוו I-PER
זײַנע O
לידער O
, O
בעת O
זיינע O
וויסנשאפטלעכע O
ארבעטן O
דערשיינען O
אונטער O
זיין O
אמתן O
נאמען O
— O
דוב־בער B-PER
קערלער I-PER
. O

קערלער B-PER
דער O
יוניאר O
איז O
געבוירן O
געווארן O
אין O
8591 O
אין O
מאסקווע B-LOC
און O
אנגערופן O
געווארן O
נאך O
זיין O
זיידן O
, O
וועלכער O
האט O
געוווינט O
און O
איז O
געשטארבן O
אין O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
. O
אין O
1791 O
איז O
ער O
עולה O
געווען O
צוזאמען O
מיט O
זיינע O
עלטער O
. O
געוווינט O
אין O
ירושלים O
, O
געדינט O
אין O
צה O
״ O
ל O
, O
זיך O
געלערנט O
אינעם O
העברעישן O
אוניווערסיטעט O
. O
אין O
5891 O
— O
0002 O
געארבעט O
אינעם O
אקספארדער O
אוניווערסיטעט O
, O
ווו O
ער O
האט O
באקומען O
אין O
8891 O
א O
דאקטאראט O
אויף O
געביט O
פון O
דער O
יידישער O
לינגוויסטיק O
. O
ארויסגעלאזט O
אויף O
ענגליש O
אין O
1991 O
א O
מאנאגראפיע O
״ O
די O
אפשטאמונג O
פון O
דער O
היינטצייטיקער O
ליטערארישער O
יידישער O
שפראך O
״ O
. O
זינט O
1002 O
פירט O
ער O
אן O
מיט O
דער O
קאטעדרע O
פאר O
יידישע O
שטודיעס O
אינעם O
אינדיאנע־אוניווערסיטעט O
אין O
בלומינגטאן B-LOC
. O
זינט O
2002 O
שטייט O
ער O
בראש O
פונעם O
יידישן O
עטנאגראפישן O
פראיעקט O
״ O
אהיים O
״ O
, O
וואס O
אין O
זיינע O
ראמען O
ווערן O
אויפגענומען O
אויפן O
ווידעא O
אינטערוויוען O
מיט O
די O
עלטערע O
יידיש־רעדנדיקע O
אין O
מיזרח־אייראפע B-LOC
. O
במשך O
פון O
א O
סך O
יארן O
איז O
ער O
געווען O
אן O
אונטערריכטער O
פון O
יידיש O
אויף O
זומער־קורסן O
אין O
אקספארד B-LOC
און O
אין O
ווילנע B-LOC
. O

זינט O
3991 O
— O
א O
מיטרעדאקטאר O
און O
נאך O
יוסף O
קערלערס B-PER
פטירה O
דער O
רעדאקטאר O
פונעם O
״ O
ירושלימער O
אלמאנאך O
״ O
. O
זינט O
8102 O
— O
א O
מיטגליד O
פון O
רעדקאלעגיע O
פונעם O
זשורנאל O
״ O
יידישלאנד O
״ O
. O
א O
מחבר O
פונעם O
אלמאנאך O
״ O
ביראבידזשאן O
״ O
. O

באריס B-PER
קארלאווס I-PER
לידער O
זיינען O
צום O
ערשטן O
מאל O
פארעפנטלעכט O
געווארן O
אין O
3991 O
אין O
״ O
ירושלימער O
אלמאנאך O
״ O
. O
זינט O
דעמאלט O
האט O
ער O
ארויסגעלאזט O
5 O
לידער־זאמלונגען O
: O
״ O
וואו O
מיט O
אן O
אל O
״ O
ף O
״ O
( O
6991 O
) O
, O
״ O
עלאברעק O
. O
לידער O
פונעם O
נייעם O
יארטויזנט O
״ O
( O
6002 O
) O
, O
״ O
קאטאוועס O
אן O
א O
זייט O
. O
נעכטיקע O
לידער O
, O
3991 O
— O
1002 O
״ O
( O
7002 O
) O
, O
״ O
מיר O
איז O
שטארק O
נוגע O
״ O
( O
2102 O
) O
און O
״ O
אנגעצויגענע O
סטרונע O
״ O
( O
6102 O
) O
, O
ווי O
אויך O
א O
בשותפותדיקע O
מיט O
זיין O
פאטער O
לידער־זאמלונג O
״ O
שפיגל־כתב O
. O
געציילטע O
לידער O
״ O
( O
6991 O
) O
. O

דער O
רוסלענדישער O
מלוכה־אוניווערסיטעט O
אויף O
קאסיגינס B-PER
נאמען O
און O
דער O
אינטערנאציאנאלער O
וווילטעטיקער O
פאנד O
״ O
סטמעגי O
״ O
הייבן O
אן O
א O
בשותפותדיקן O
בילדונגס־פראיעקט O
פאר O
אויסלערנען O
דזשוהורי O
— O
די O
שפראך O
פון O
די O
בארג־יידן O
, O
וועלכע O
געהערט O
צו O
דער O
איראַנישער O
שפּראַכן־גרופּע O
. O

וועגן O
דעם O
האט O
מיטגעטיילט O
דער O
יידישער O
אינפארמאציע־פארטאל O
״ O
סטמעגי O
״ O
— O
דער O
וויכטיקסטער O
מקור O
געווידמעט O
די O
בארג־יידן O
. O

אין O
סעפטעמבער O
וועט O
אינעם O
לערן־אנטשטאלט O
זיך O
אנהייבן O
אַ O
צוויי־יאריקע O
פנים־אל־פנים O
מאגיסטער־פראגראם O
״ O
שפראך O
און O
קולטור O
פון O
יידישע O
תּפֿוצות O
״ O
. O
פינף O
ערטער O
ווערן O
באצאלט O
פונעם O
פעדעראלן O
בודזשעט O
. O

צו O
עפענען O
די O
פראגראם O
אינעם O
פרעסטיזשפולן O
מאסקווער O
אוניווערסיטעט O
איז O
געווארן O
מעגלעך O
נאך O
עטלעכע O
יאר O
סקרופולעזער O
צוגרייטונגס־ארבעט O
און O
באמיונגען O
פון O
א O
קאלעקטיוו O
פראפעסיאנאלן O
, O
ענטוזיאסטן O
און O
פאטריאטן O
פון O
זייער O
פאלק O
. O

דער O
פרעזידענט O
פונעם O
אינטערנאציאנאלן O
וווילטעטיקן O
פאנד O
״ O
סטמעגי O
״ B-PER
הערמאן I-PER
זאכאריאיעוו I-PER
האט O
איניציירט O
דאס O
רעאליזירן O
די O
קאמפלעקס־פראגראם O
פאר O
אויספארשן O
און O
פארהיטן O
די O
שפראך O
דזשוהורי O
אין O
8102 O
. O

מע O
האט O
אנגעהויבן O
אונטערריכטן O
דזשוהורי O
נאך O
דער O
אקטאבער־רעוואליוציע O
און O
נאכן O
בירגערקריג O
. O
דעם O
יסוד O
פאר O
פראגראם־מעטאדישן O
צוגאנג O
צו O
דער O
נאציאנאלער O
בילדונג O
פון O
די O
באַרג־יידן O
האט O
פארלייגט O
ב B-PER
. I-PER
גאוורילאוו I-PER
( O
8091 O
– O
0991 O
) O
. O
ער O
איז O
געווען O
א O
פארשטייער O
פון O
א O
גאנצער O
פלעיאדע O
פאלקס־אויפקלערער O
אין O
די O
יארן O
פון O
דער O
פאלקסבילדונג־פארמירונג O
. O
אט O
דער O
דערפארענער O
און O
ווייטזיכטיקער O
פעדאגאג־פראקטיקער O
האט O
א O
סך O
געמאכט O
פאר O
סיסטעמאטיש O
אונטערריכטן O
די O
מוטער־שפראך O
פֿון O
דער O
דאזיקער O
יידישער O
עדה O
. O

צו O
דעם O
77טן O
יארצייט O
פונעם O
גרויסן O
גאון O
און O
מקובל O
רבי O
לוי־יצחק B-PER
שניאורסאן I-PER
ע O
״ O
ה O
( O
נפטר O
געווארן O
כ O
׳ O
מנחם O
אָבֿ O
ה O
׳ O
תש O
״ O
ד O
— O
דעם O
9טן O
אויגוסט O
1944 O
אין O
פארשיקונג B-LOC
אין O
קאזאכסטאן B-LOC
) O
פובליקירן O
מיר O
א O
פראגמענט O
פונעם O
בוך O
זכרונות O
פון O
דער O
רביצן O
חנה B-PER
. O

איך O
האב O
היינט O
1 O
) O
איבערגעלייענט O
אין O
בלאט O
, O
אז O
מע O
האט O
דעם O
שרייבער O
פרץ B-PER
מארקיש I-PER
פארשיקט O
ערגעץ O
אין O
רוסלאנד B-LOC
און O
מע O
ווייסט O
ניט O
וווּהין O
. O
האט O
דאס O
מיר O
דערמאנט O
אויך O
פון O
מיין O
מאנס O
ז O
״ O
ל O
לעבן O
. O

אין O
7391 O
איז O
ביי O
אונדז O
אין O
שטאט O
נפטר O
געווארן O
דער O
פאטער O
2 O
) O
פון O
דעם O
שרייבער O
. O
דער O
אלטער O
איז O
געווען O
א O
בן־תורה O
, O
און O
איז O
געווען O
אן O
אריינגייער O
צו O
אונדז O
אין O
שטוב O
. O
פאר O
זיין O
טויט O
האט O
ער O
אנגעזאגט O
, O
אז O
מיט O
זיין O
קבורה O
זאל O
מען O
טאן O
אלץ O
ווי O
דער O
רב O
שניאורסאן B-PER
וועט O
הייסן O
. O

בעת O
מע O
האט O
מודיע O
געווען O
דעם O
זון O
, O
ד O
\ O
. O
ה O
. O
אט O
דעם O
שרייבער O
פרץ B-PER
מארקיש I-PER
פון O
דעם O
, O
איז O
ער O
געקומען O
מיט O
זיין O
שוועסטער O
, O
וועלכע O
איז O
געווען O
א O
סעקרעטארן O
. O
ער O
האט O
שוין O
דעמאלט O
געהאט O
אן O
״ O
ארדען O
לענינא O
״ O
, O
צו O
אים O
אין O
שטוב O
האט O
מען O
שוין O
ניט O
אריינגעלאזט O
אן O
א O
דערלויבעניש O
. O
אין O
יענער O
צייט O
איז O
ער O
געווען O
איינער O
פון O
די O
גרויסע O
מענטשן O
אין O
סאוועטן־פארבאנד B-LOC
. O

אזוי O
ווי O
דער O
פאטער O
איז O
געווען O
א O
רעליגיעזער O
, O
האט O
ער O
זיך O
אין O
קיין O
זאך O
נישט O
געמישט O
, O
און O
האט O
נישט O
געוואלט O
מע O
זאל O
וויסן O
, O
אז O
ער O
איז O
דא O
אין O
שטאט O
. O
נאר O
זיין O
שוועסטער O
די O
סעקרעטארן O
, O
וואס O
איז O
אויך O
געווען O
א O
פארטיינא O
, O
איז O
געקומען O
צו O
אונדז O
מיט O
דער O
שוועסטער O
, O
ביי O
וועמען O
דער O
נפטר O
האט O
געוווינט O
, O
און O
זיי O
האבן O
איבערגעגעבן O
פון O
דעם O
נאמען O
פון O
דעם O
שרייבער O
, O
אז O
פערזענלעך O
קען O
ער O
זיך O
מיט O
דעם O
רב O
ניט O
זען O
, O
נאר O
דער O
רב O
זאל O
וויסן O
, O
אז O
ניט O
קוקנדיק O
אויף O
זיינע O
״ O
אידייעס O
״ O
, O
מיט O
דעם O
ארט O
, O
וואס O
ער O
פארנעמט O
, O
שאצט O
ער O
זייער O
הויך O
און O
באציט O
זיך O
מיט O
דעם O
גרעסטן O
ייראת־הכבֿוד O
צו O
שניאורסאן B-PER
אלס O
מענטש O
. O

פון O
זיך O
פערזענלעך O
, O
און O
נאך O
די O
בריוו O
, O
וואס O
דער O
פאטער O
האט O
אים O
אפט O
געשריבן O
, O
האט O
ער O
אויף O
אים O
געמאכט O
א O
רושם O
. O

וואס O
איז O
שייך O
צום O
פאטער O
, O
האט O
ער O
איבערגעגעבן O
אלץ O
מיט O
דער O
סעקרעטארן O
, O
נאר O
ער O
בעט O
, O
אז O
מע O
זאל O
וואס O
ווייניקער O
רעדן O
וועגן O
דעם O
. O

אחוץ O
וואס O
די O
קבורה O
מיט O
דעם O
ארט O
, O
מיט O
נאך O
אזעלכע O
זאכן O
, O
זיינען O
דורכגעפירט O
געווארן O
אויף O
דעם O
שענסטן O
אופן O
אין O
יענער O
צייט O
, O
אין O
אלע O
פרטים O
– O
האט O
מען O
ביי O
זיי O
גענומען O
גרויסע O
סכומים O
אויף O
מוסדות־התורה O
– O
לערנען O
מיט O
קינדער O
און O
נאך O
אזעלכע O
זאכן O
– O
וואס O
מע O
האט O
געטאן O
מיט O
מסירת־נפש O
באהאלטענערהייט O
. O

די O
אייגענע O
נאכט O
איז O
דער O
שרייבער O
מיט O
דער O
סעקרעטארן O
אוועקגעפארן O
, O
און O
קיינער O
אין O
שטאט O
האט O
פון O
דעם O
ניט O
געוווסט O
. O

דעם O
21 O
טן O
אויגוסט O
וועט O
דער O
תל־אביבער O
יידישיסטישער O
קולטור־צענטער O
״ O
לייוויק־הויז O
״ O
דורכפירן O
אין O
זום O
אן O
עפנטלעכע O
אנדענק־צערעמאניע O
לכבוד O
די O
דערשאסענע O
מיט O
96 O
יאר O
צוריק O
אין O
מאסקווע B-LOC
יידישע O
סאוועטישע O
שריפטשטעלער O
״ O
זייער O
ליד O
איז O
מיט O
אונדז O
״ O
. O
אין O
דער O
קינסטלערישער O
טייל O
פון O
דער O
אונטערנעמונג O
וועלן O
דורכקלינגען O
זינגלידער O
אויף O
ווערטער O
פון O
דוד B-PER
האפשטיין I-PER
און O
איציק B-PER
פעפער I-PER
. O
עס O
וועלן O
זיי O
אויספירן O
דער O
באריטאן־זינגער O
דמיטרי B-PER
דאנאווסקי I-PER
און O
דער O
פּיאניסט O
סערגא B-PER
בענגעלסדארף I-PER
, O
דער O
זון O
פונעם O
ביראבידזשאנער O
טעאטער־רעזשעסער O
משה B-PER
בענגעלסדארף I-PER
און O
פון O
דער O
פּאעטעסע O
ליובע B-PER
וואסערמאן I-PER
, O
וועלכער O
איז O
געבוירן O
געווארן O
און O
אויסגעוואקסן O
אין O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
. O

דעם O
11טן O
אויגוסט O
אין O
אוונט O
, O
ערב O
דעם O
96טן O
יארטאג O
פון O
דער O
הינריכטונג O
פון O
די O
מידגלידער O
פונעם O
יידישן O
אנטיפאשיסטישן O
קאמיטעט O
וועט O
אינעם O
תל־אביבער O
מוזיי O
״ O
בית־התפוצות O
״ O
( O
מוזיי O
פונעם O
יידישן O
פאלק O
) O
פארקומען O
אן O
אנדענק־אונטערנעמונג O
, O
וואס O
איז O
ארגאניזירט O
דורכן O
יידישן O
איירא־אזיאטישן O
קאנגרעס O
און O
דעם O
פאנד O
״ O
נדב O
״ O
. O

אין O
איר O
וועלן O
נעמען O
אן O
אנטייל O
קינדער O
פון O
צוויי O
דערשאסענע O
אין O
יענער O
נאכט O
פארגעשריטענע O
טוער O
פון O
דער O
יידישער O
קולטור O
— O
דער O
זון O
פונעם O
דיכטער O
פרץ B-PER
מארקיש I-PER
, O

דער O
רוסיש־שפראכיקער O
ישראלדיקער O
פראזאיקער O
דוד B-PER
מארקיש I-PER
, O
און O
די O
טאכטער O
פונעם O
שוישפילער O
און O
רעזשיסער O
בנימין B-PER
זוסקין I-PER
, O
אלע B-PER
זוסקין־פערעלמאן I-PER
. O
זיי O
וועלן O
זיך O
טיילן O
מיט O
זייערע O
פערזענלעכע O
זכרונות O
. O
אלס O
לייטערן O
פונעם O
אוונט O
וועט O
ארויסטרעטן O
די O
באוווסטע O
רוסלענדישע O
( O
דער O
אוונט O
וועט O
גיין O
איבערהויפט O
אויף O
רוסיש O
) O

אויטארין־אויספילרין O
פון O
זינגלידער O
און O
זשורנאליסטקע O
נאטעלע B-PER
באלטיאנסקאיא I-PER
. O
אינעם O
גאנג O
פונעם O
אוונט O
וועלן O
דעמאנסטרירט O
ווערן O
אוניקאלע O
ווידעא־מאטעריאלן O
, O
וואס O
האבן O
א O
שייכות O
צו O
דער O
קאמפאניע O
פון O
מלוכה־אנטיסעמיטיזם O
בעת O
דעם O
שפעטן O
סטאליניזם O
. O

דער O
יידישער O
דיכטער O
און O
פּראָזאַיקער O
ישראל B-PER
עמיאט I-PER
( O
9091 O
, O
פוילן B-LOC
— O
8791 O
, O
פש B-LOC
״ I-LOC
א I-LOC
) O
האט O
זיבעצן O
יאר O
געוווינט O
אינעם O
ראטן־פֿארבאנד B-LOC
. O
אין O
4491 O
איז O
ער O
געקומען O
צו O
פארן O
קיין O
ביראבידזשאן B-LOC
אלס O
קארעספאנדענט O
פון O
דער O
צייטונג O
״ O
אייניקייט O
״ O
( O
דרוק־ארגאן O
פונעם O
יידישן O
אנטיפאשיסטישן O
קאמיטעט O
) O
, O
האט O
געארבעט O
אין O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
. O
אין O
9491 O
איז O
ארעסטירט O
געווארן O
אין O
די O
ראמען O
פון O
אזוי O
גערופענעם O
ביראבידזשאנער O
ענין O
, O
צוזאמען O
מיט O
אנדערע O
היגע O
שריפטשטעלער O
, O
זשורנאליסטן O
, O
אנפירער O
פון O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
. O
זיבן O
יאר O
האט O
דער O
דיכטער O
פארבראכט O
אין O
סטאלינישע O
לאגערן O
אין O
סיביר B-LOC
. O
אין O
6591 O
האט O
ער O
, O
נאך O
דער O
אמניסטיע O
, O
זיך O
אומגעקערט O
קיין O
ביראבידזשאן B-LOC
, O
איז O
רעאביליטירט O
געווארן O
, O
אוועקגעפארן O
קיין O
פוילן B-LOC
און O
פון O
דארטן O
— O
קיין O
אַמעריקע B-LOC
. O

אין O
0691 O
איז O
אין O
ראטשעסטער B-LOC
דערשינען O
דאס O
בוך O
פון O
עמיאטס B-PER
זכרונות O
״ O
ביראבידזשאנער O
ענין O
״ O
, O
ווו O
ער O
האט O
דערציילט O
וועגן O
יענע O
געשעענישן O
. O
אין O
0202 O
איז O
דאס O
בוך O
דערשינען O
אין O
ביראבידזשאן B-LOC
אויף O
רוסיש O
, O
אין O
איבערזעצונג O
פונעם O
דיכטער O
זיסי B-PER
ווייצמאן I-PER
. O

אין O
1991 O
איז O
אין O
פש B-LOC
״ I-LOC
א I-LOC
ארויס O
עמיאטס B-PER
לידער־זאמלונג O
״ O
סיביר B-LOC
״ O
( O
מיט O
א O
פאראלערער O
איבערזעצונג O
אויף O
ענגליש O
) O
, O
וואס O
מע O
קען O
זי O
טיילווייז O
האלטן O
פאר O
א O
פאעטישער O
פארקערפּערונג O
פון O
זיין O
אויבנדערמאנטן O
פראזע־בוך O
, O
ווייל O
זי O
באשטייט O
פון O
לידער O
, O
וואָס O
זײַנען O
ס O
׳ O
רוב O
אנגעשריבן O
אין O
די O
לאגער־יארן O
. O
און O
אין O
דער O
זעלבער O
צייט O
שטעלן O
זיי O
מיט O
זיך O
פאר O
עמיאטס B-PER
מאנאלאגן O
מיט O
דעם O
אייבערשטן O
, O
זיין O
פערזענלעך O
, O
טיף O
אויסגעליטן O
תפילה־בוך O
— O
״ O
א O
תפילה O
ניינצן O
דריי O
און O
פערציק O
״ O
, O
״ O
א O
תפילה O
פון O
א O
מענטשן O
אין O
שניי O
״ O
, O
״ O
א O
תפילה O
פארן O
שוואכן O
״ O
. O
. O
. O
ליידן O
און O
אנטוישונגען O
האבן O
אומגעקערט O
עמיאטן B-PER
צוריק O
צו O
דער O
וועלט O
פון O
דער O
יידישער O
רעליגיע O
, O
וועלכע O
ער O
האט O
, O
ווי O
עס O
האָט O
זיך O
געדאכט O
, O
פארלאזט O
אויף O
אייביק O
— O
״ O
מצר O
קראתי O
יה O
״ O
. O

דאס O
בוך O
״ O
סיביר O
״ O
האט O
באקומען O
אלס O
מתנה O
פון O
דער O
צונויפשטעלערין O
און O
איבערזעצערין O
פון O
דער O
זאמלונג O
לאה B-PER
וואטסאן I-PER
( O
זאזולער O
) O
דער O
פראפעסאר O
פונעם O
ביראבידזשאנער O
אוניווערסיטעט O
אויף O
שלום־עליכמס B-PER
נאָמען O
פאוועל O

אין O
פעברואר O
האט O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
פובליקירט O
די O
ערשטע O
פינף O
איבערזעצונגען O
פון O
עמיאטס B-PER
לידער O
, O
און O
אינעם O
ארדנטלעכן O
באנד O
פונעם O
אלמאנאך O
״ O
ביראבידזשאן O
״ O
, O
וועלכער O
ווערט O
די O
טעג O
געגרייט O
צום O
דרוק O
, O
וועלן O
זיין O
פובליקירט O
נאך O
31 O
איבערזעצונגען O
מיט O
טאלסטאגוזאווס O
אריינפיר־ווארט O
, O
ווו O
ער O
וועט O
דערציילן O
וועגן O
זיין O
ארבעט O
איבער O
דעם O
בוך O
. O

אין O
דער O
ביראבידזשאנער O
זאמלונג O
״ O
סיביר O
״ O
וועלן O
אריין O
, O
חוץ O
די O
לידער O
אויף O
יידיש O
און O
אויף O
רוסיש O
, O
אויך O
עמיאטס B-PER
פאטאגראפיעס O
, O
וועלכע O
עס O
האט O
אונדז O
געשיקט O
לאה B-PER
וואטסאן I-PER
, O
קאפיעס O
פון O
דאקומענטן O
פונעם O
מלוכה־ארכיוו O
פון O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
און O
פון O
דער O
צייטונג O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
. O
דאס O
ארויסגעבן O
דאס O
בוך O
איז O
א O
נישט־קאמערציעלער O
פראיעקט O
, O
דעם O
טיראזש O
וועט O
מען O
פֿאַנאַנדערשיקן O
אין O
פארשידענע O
ביבליאטעקן O
. O

די־פי־לאגערן O
( O
לאגערן O
פאר O
״ O
דיספלייסט O
פערזאנען O
״ O
) O
פאר O
יידן O
, O
געשאפענע O
נאך O
דער O
צווייטער O
וועלט־מלחמה O
, O
האבן O
עקזיסטירט O
בסך־הכל O
במשך O
פון O
געציילטע O
יארן O
. O
אבער O
דאס O
איז O
געווען O
א O
וויכטיקער O
פעריאד O
אין O
דער O
געשיכטע O
פונעם O
יידישן O
פאלק O
. O
לויט O
די O
אנגאבן O
פונעם O
סוף O
6491 O
, O
האבן O
זיך O
אין O
אזעלכע O
לאגערן O
, O
איבערהויפט O
אויף O
דער O
טעריטאריע O
פון O
דייטשלאנד B-LOC
, O
ווי O
אויך O
פון O
עסטרייך B-LOC
און O
איטאליע B-LOC
, O
זיך O
געפונען O
אריבער O
פערטל O
מיליאן O
שארית־הפליטה O
. O
אין O
די O
יידישע O
די־פי־לאגערן O
האבן O
זיך O
שטורמיש O
אנטוויקלט O
די O
יידישע O
פרעסע O
, O
ליטעראטור O
און O
טעאטער O
, O
דער O
עיקר O
אויף O
יידיש O
. O
דער O
דאזיקער O
ווייניק O
באוווּסטער O
זייט O
אין O
דער O
יידישער O
קולטור־געשיכטע O
איז O
געווידמעט O
די O
מאנאגראפיע O
פון O
דער O
ישׂראלדיקער O
היסטאריקערין O
דאקטאר O
אלה B-PER
( I-PER
עלע I-PER
) I-PER
פלארעסהיים I-PER
״ O
תחיית O
המילים O
. O
תרבות O
היידיש O
במחנות O
העקורים O
״ O
( O
״ O
דער O
ווערטער־ווידערגעבורט O
. O
די O
קולטור O
אויף O
יידיש O
אין O
די O
די־פי־לאגערן O
״ O
) O
, O
וועלכע O
איז O
נאר O
וואס O
דערשינען O
אין O
ירושלים B-LOC
. O
דאס O
נייע O
בוך O
איז O
צוגעגרייט O
צום O
דרוק O
און O
ארויסגעלאזט O
געווארן O
בשותפות O
דורך O
די O
פארלאגן O
פונעם O
צענטער O
זלמן O
שזר O
און O
פונעם O
מעמאריאלן O
מוזיי O
״ O
יד O
ושם O
״ O
. O

ניט O
לאנג O
צוריק O
האבן O
זיך O
פארענדיקט O
די O
היייאריקע O
ווידעא־לימודים O
פארן O
לייענען O
יידישע O
כתב־ידן O
, O
דורכגעפירט O
פונעם O
מאסקווער O
״ O
יידישן O
מוזיי O
און O
צענטער O
פון O
טאלעראנץ O
״ O
. O
די O
לימודים O
האבן O
געפירט O
דער O
מחבר O
פון O
די O
שורות O
בשותפות O
מיט O
דער O
לינגוויסטקע O
, O
לערערקע O
און O
ביבליאטעקארין O
ליובאוו B-PER
לאווראווא I-PER
, O
וועלכע O
האט O
מאדערירט O
די O
דיסקוסיעס O
. O

מיט O
א O
יאר O
צוריק O
האט O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
שוין O
דערציילט O
וועגן O
די O
גרויסע O
יידישע O
אוצרות O
, O
וואס O
געפינען O
זיך O
אינעם O
דאזיקן O
מאסקווער O
מוזיי O
. O
באזונדערס O
וויכטיק O
איז O
די O
פערזענלעכע O
ביבליאטעק O
פון O
אהרן B-PER
ווערגעליסן I-PER
. O
אינעם O
מוזיי־ארכיוו O
געפינען O
זיך O
אויך O
, O
למשל O
, O
בריוו O
פון O
אזעלכע O
גרויסע O
יידישע O
פאעטן O
, O
ווי O
אהרן B-PER
קושניראוו I-PER
און O
איציק B-PER
פעפער I-PER
. O
ביידע O
האבן O
געוווינט O
אין O
ביראבידזשאן B-LOC
און O
געשריבן O
לידער O
וועגן O
דער O
יידישער O
אויטאנאמער O
געגנט O
. O
בעת O
די O
לימודים O
, O
האבן O
מיר O
געלייענט O
זייער O
קארעספאנדענץ O
. O
איך O
האב O
אויך O
פארגעלייענט O
מיינע O
רוסישע O
איבערזעצונגען O
פון O
זייער O
דיכטונג O
. O

איין O
לימוד O
איז O
דורכגעפירט O
געווארן O
אויף O
ענגליש O
און O
האט O
צוגעצויגן O
אנטיילנעמער O
פון O
די O
פאראייניקטע B-LOC
שטאטן I-LOC
און O
אנדערע O
לענדער O
. O
בעת O
דעם O
לעצטן O
לימוד O
, O
וואס O
איז O
געווען O
אינגאנצן O
אויף O
יידיש O
, O
האבן O
מיר O
דערציילט O
וועגן O
א O
פריער O
אומבאקאנטן O
פאעט O
. O
א O
דאנק O
ליובאוו B-PER
לאווראווא I-PER
און O
יעלענא B-PER
סאראשעווסקאיא I-PER
, O
די O
הויפט־רעדאקטארין O
פון O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
, O
האט O
זיך O
אונדז O
איינגעגעבן O
צו O
באשטעטיקן O
דעם O
נאמען O
פונעם O
מחבר O
. O

די O
מעשה O
איז O
געווען O
ממש O
א O
דעטעקטיווע O
. O
ווען O
מיר O
האבן O
פארגעלייענט O
צום O
ערשטן O
מאל O
די O
צוויי O
לידער O
פונעם O
מיסטעריעזן O
דיכטער O
, O
האבן O
מיר O
באמערקט O
, O
אז O
זיי O
זענען O
ניט O
קיין O
מוסטערן O
פון O
אבי O
געשריבענער O
גראפאמאניע O
, O
ווי O
עס O
טרעפט O
זיך O
אפט O
מיט O
צופעליקע O
געגראמטע O
שורות O
. O
לויט O
אלע O
סימנים O
, O
איז O
דער O
מחבר O
געווען O
אן O
אינטעליגענטער O
ליטעראט O
, O
גוט O
באקאנט O
מיט O
דער O
רוסישער O
און O
יידישער O
פאעזיע O
, O
ווי O
אויך O
מיטן O
סאוועטישן O
נוסח O
פונעם O
ליטערארישן O
יידיש O
. O
אין O
דער O
זעלבער O
צייט O
, O
האט O
ער O
געשריבן O
לויטן O
פארצייטישן O
״ O
סטאלינישן O
״ O
אויסלייג O
אן O
קיין O
סוף־אותיות O
, O
הגם O
מיר O
האבן O
געוווסט O
, O
אז O
זיינע O
ווערק O
שטאמען O
פון O
די O
0991 O
ער O
יארן O
. O

איין O
ליד O
הייבט O
זיך O
אן O
מיט O
אן O
עפיגראף O
— O
א O
פסוק O
פון O
ירמיהו B-PER
הנביא I-PER
, O
איבערגעזעצט O
אויף O
יידיש O
. O
א O
קליינע O
פארשונג O
האט O
געוויזן O
, O
אז O
די O
איבערזעצונג O
שטימט O
בשום־אופן O
ניט O
מיטן O
אלטמאדישן O
עברי־טייטש O
, O
אבער O
קלינגט O
גאנץ O
ענלעך O
צו O
יהואשס B-PER
יידישן O
תנ O
״ O
ך O
. O
דאס O
איז O
אן O
אינטערעסאנטער O
פרט O
, O
ווייל O
אינעם O
סאוועטן־פארבאנד B-LOC
וואלט O
געווען O
א O
סך O
גרינגער O
צו O
טרעפן O
אלטע O
ספרים O
מיט O
עברי־טייטש O
, O
איידער O
אן O
אמעריקאנער O
אויסגאבע O
פון O
יהואשן B-PER
. O
ווי O
באלד O
די O
איבערזעצונג O
שיידט O
זיך O
א O
ביסל O
אונטער O
, O
איז O
אויך O
מעגלעך O
, O
אז O
דער O
מחבר O
האט O
זי O
אליין O
געמאכט O
אויפן O
סמך O
פון O
דער O
רוסישער O
ביבל O
; O
ער O
האט O
אבער O
ריכטיק O
אנגעצייכנט O
דעם O
קאפיטל O
כ O
״ O
ב O
מיט O
די O
יידישע O
אותיות O
— O
א O
זעלטענע O
קענטעניש O
פאר O
א O
וועלטלעכן O
סאוועטישן O
ייד O
. O
דער O
תוכן O
פונעם O
ליד O
ווייזט O
קלאר O
, O
אז O
דער O
דיכטער O
איז O
ניט O
געווען O
א O
פרומער O
מענטש O
. O

איז O
ווער O
זשע O
דער O
מחבר O
? O
ווערגעליסן O
האבן O
מיר O
גלייך O
אפגעווארפן O
, O
ווייל O
זיין O
האנטשריפט O
איז O
אינגאנצן O
אנדערש O
. O
פלוצעם O
האב O
איך O
זיך O
געכאפט O
: O
אפשר O
, O
בוזי B-PER
מילער I-PER
? O
יענער O
האט O
אויך O
פארנאכליעסיקט O
די O
סוף־אותיות O
און O
גענוג O
אפט O
אפגעווייכט O
אויף O
פארשיידענע O
אופנים O
פונעם O
סטאנדארטן O
אויסלייג O
. O
אויך O
, O
א O
פאר O
ווערטער O
אין O
די O
אנטדעקטע O
לידער O
זענען O
בולטע O
סימנים O
פונעם O
צענטראלן O
צי O
דרומדיקן O
אוקראינישן O
דיאלעקט O
, O
און O
מילער B-PER
איז O
דאך O
געווען O
פון O
קאפיי B-LOC
, O
לעבן O
וויניצע B-LOC
. O

סאראשעווקאיא B-PER
האט O
מיר O
בנעימות O
צוגעשיקט O
א O
מוסטער O
פון O
בוזי B-PER
מילערס I-PER
האנטשריפט O
. O
הורא O
, O
שטימט O
! O
— O
האב O
איך O
צוערשט O
געטראכט O
. O
ממש O
די O
זעלביקע O
אותיות O
, O
דער O
זעלביקער O
אויסלייג O
… O
די O
רעדאקטארין O
פון O
אונדזער O
צייטונג O
האט O
אבער O
אויסגעדריקט O
א O
ספק O
: O
זייענדיק O
א O
גוטע O
קענערין O
פון O
מילערס B-PER
ווערק O
, O
האט O
זי O
באמערקט O
, O
אז O
דער O
סטיל O
פון O
די O
לידער O
איז O
ניט O
זיינער O
. O
שפעטער O
האט O
סאראשעווקאיא B-PER
קלאר O
אנגעוויזן O
אויף O
אן O
אנדער O
סתירה O
: O
מילער B-PER
פלעגט O
גאנץ O
אנדערש O
שרייבן O
דעם O
אלף O
. O

לאווראווא B-PER
האט O
אויסגעפרעגט O
די O
ארכיוויסטן O
און O
אויסגעפונען O
, O
אז O
די O
בלעטלעך O
מיט O
די O
לידער O
האט O
איבערגעגעבן O
יעקב B-PER
מירליס I-PER
, O
צוזאמען O
מיט O
די O
זכרונות O
פון O
זיין O
פעטער O
, O
אברהם B-PER
מירליס I-PER
. O
דער O
מנדב O
האט O
איבערגעגעבן O
, O
אז O
זיין O
פעטער O
איז O
געווען O
אן O
אינטעליגענט O
, O
א O
סך O
געלייענט O
און O
גוט O
געקענט O
יידיש O
. O
האבן O
מיר O
זיך O
גוט O
אריינגעקוקט O
און O
פארגליכן O
די O
כתב־ידן O
: O
דער O
מחבר O
פון O
די O
לידער O
איז O
זיכער O
אברהם B-PER
מירליס I-PER
! O
אויפן O
ערשטן O
בליק O
, O
קאן O
זיך O
שאפן O
אן O
איינדרוק O
, O
אז O
דער O
דיכטער O
איז O
געווען O
אן O
אנדער O
מענטש O
, O
ווייל O
די O
פאעטישע O
שורות O
זענען O
אנגעשריבן O
גיכער O
, O
מיט O
גרעסערע O
אותיות O
, O
אבער O
אזוי O
שרייבט O
מען O
דאך O
אימפראוויזירטע O
לידער O
, O
להיפוך O
צום O
פעדאנטישן O
סטיל O
פון O
זכרונות O
. O
עס O
באקומט O
זיך O
, O
אז O
א O
דאנק O
אונדזערע O
לימודים O
און O
דער O
יידישיסטישער O
חברשאפט O
האבן O
מיר O
אנטדעקט O
א O
נייע O
פיגור O
אין O
דער O
יידישער O
ליטעראטור O
! O

אברהם B-PER
מירליס I-PER
איז O
געבוירן O
געווארן O
אינעם O
בארימטן O
שטעטעלע O
מעזשבוזש B-PER
, O
פארבונדן O
מיטן O
נאמען O
פונעם O
בעל־שם־טוב O
, O
אין O
1291 O
. O
ווי O
א O
קינד O
, O
האט O
ער O
זיך O
געלערנט O
אין O
א O
דארפישער O
יידישער O
שקאלע O
, O
דערנאך O
– O
אין O
מאסקווע B-LOC
, O
אויך O
אויף O
יידיש O
. O
אין O
8391 O
איז O
ער O
געגאנגען O
זיך O
לערנען O
אינעם O
מאסקווער O
אינסטרומענטאלן O
אינסטיטוט O
( O
״ O
סטאנקין O
״ O
) O
. O
בעת O
דער O
מלחמה O
איז O
דער O
אינסטיטוט O
עוואקוירט O
געווארן O
קיין O
טאמסק B-LOC
, O
ווו O
מירליס B-PER
איז O
געבליבן O
ביז O
8491 O
. O
זינט O
דעמאלט O
ביז O
זיין O
טויט O
אין O
2002 O
האט O
ער O
געוווינט O
אין O
מאסקווע B-LOC
; O
באערדיקט O
אין O
מאלאכאווקע O
– O
א O
מאסקווער O
ראיאן O
, O
ווו O
עס O
האבן O
געוווינט O
א O
סך O
יידן O
. O

איין O
ליד O
האט O
מירליס B-PER
אנגעשריבן O
לכבוד O
זיין O
אייגענעם O
57 O
־ O
יאריקן O
געבוירן־טאג O
, O
דעריבער O
קענען O
מיר O
גענוי O
דאטירן O
זיינע O
ווערק O
: O
6991 O
. O
די O
צווייטע O
ליד O
, O
ווייזט O
אויס O
, O
איז O
אדרעסירט O
עמעצן O
, O
וואס O
האט O
עמיגרירט O
פון O
רוסלאנד B-LOC
— O
ווייזט O
אויס O
, O
קיין O
ארץ־ישראל B-LOC
, O
ווייל O
דער O
דיכטער O
באטאנט O
, O
אז O
דארטן O
איז O
ניט O
אזוי O
ווי O
די O
היימישע O
רוסישע O
ערד O
, O
״ O
וואס O
אייביק O
גרינט O
״ O
. O
מירליס B-PER
באציט O
זיך O
צו O
יענעמס O
עמיגראציע O
זייער O
נעגאטיוו O
. O

דאס O
לייגט O
זיך O
אויפן O
שכל O
, O
ווייל O
אין O
די O
״ O
ווילדע O
״ O
0991 O
ער O
יארן O
איז O
רוסלאנד B-LOC
געווען O
אויף O
הפקר O
און O
א O
סך O
מענטשן O
זענען O
זיך O
צעלאפן O
איבער O
דער O
גארער O
וועלט O
. O
מסתמא O
, O
האט O
דער O
מחבר O
זיך O
געפילט O
פארביטערט O
, O
אז O
אין O
זיין O
לאנד O
טוט O
זיך O
גיי O
ווייס O
וואס O
, O
און O
זיינע O
אלטע O
חברים O
פארן O
אוועק O
. O
ס O
׳ O
איז O
אויך O
מעגלעך O
, O
אז O
דאס O
ליד O
האט O
ניט O
קיין O
קאנקרעטע O
קאנאטאציעס O
און O
איז O
פשוט O
געווידמעט O
דער O
קלאסישער O
יידישער O
טעמע O
פון O
נע־ונד O
און O
גלות O
— O
אבער O
דווקא O
מיט O
א O
רוסישן O
טעם O
. O

אין O
ביידע O
לידער O
ווענדט O
זיך O
מירליס B-PER
צו O
דער O
טעמע O
פון O
ביימער O
און O
וועלדער O
. O
מיר O
דאכט O
זיך O
, O
אז O
דאס O
איז O
ניט O
צופעליק O
. O
זייענדיק O
א O
טעכניקער O
, O
האט O
ער O
זיך O
ספעציאליזירט O
אין O
האלץ־באארבעטונג O
. O
אין O
9791 O
, O
צוזאמען O
מיט O
אלא B-PER
אנדרעיעווא I-PER
און O
אנאטאלי B-PER
דונדוקאוו I-PER
, O
האט O
ער O
באקומען O
א O
פאטענט O
פארן O
דערפינדן O
א O
חידושדיקן O
מכשיר O
צו O
עגבערן O
טיפע O
לעכער O
אין O
האלץ O
. O
פאר O
א O
מענטש O
מיט O
אזא O
פראפעסיע O
, O
וועלכער O
האט O
פארבראכט O
7 O
יאר O
אין O
סיביר B-LOC
, O
האבן O
ביימער O
און O
וועלדער O
, O
מסתמא O
, O
געשפילט O
א O
באזונדערס O
וויכטיקע O
סימבאלישע O
ראלע O
. O

איך O
באדאנק O
ליובאוו B-PER
לאווראווא I-PER
און O
יעלענא B-PER
סאראשעווסקאיא I-PER
פארן O
העלפן O
צו O
לייזן O
דעם O
סוד O
פון O
די O
פאעטישע O
בלעטלעך O
און O
לייג O
פאר O
די O
לייענער O
פון O
״ O
ביראבידזשאנער O
שטערן O
״ O
מיינע O
רוסישע O
איבערזעצונגען O
פון O
אברהם B-PER
מירליסן I-PER
. O

יואל B-PER
מאטוועיעוו I-PER
איז O
א O
יידישער O
זשורנאליסט O
, O
שרייבער O
, O
פאעט O
און O
איבערזעצער O
. O
געבוירן O
געווארן O
אין O
6791 O
און O
אויפגעוואקסן O
אין O
לענינגראד B-LOC
. O
נאך O
אין O
זיין O
יוגנט O
האט O
ער O
אויסגעלערנט O
די O
יידישע O
שפראך O
און O
אנגעהויבן O
שרייבן O
לידער O
אויף O
יידיש O
, O
געפירט O
יידיש־לימודים O
אין O
דער O
שטאט O
. O
אנהייבנדיק O
פון O
7991 O
געוווינט O
אין O
יידיש־רעדנדיקע O
ראיאנען O
פון O
לאנדאן B-LOC
און O
ניו־יארק B-LOC
, O
זינט O
2002 O
געארבעט O
אין O
דער O
בארימטער O
ניו־יארקער O
יידישער O
צייטונג O
״ O
פארווערטס O
״ O
ווי O
איינער O
פון O
אירע O
רעדאקטארן O
, O
א O
זשורנאליסט O
און O
קאמפיוטער־מומחה O
, O
זייענדיק O
לויט O
דער O
טעכנישער O
בילדונג O
א O
פראגראמיסט O
. O
וווינענדיק O
אין O
די O
פאראייניקטע B-LOC
שטאטן I-LOC
, O
האט O
ער O
מיטרעדאגירט O
דעם O
פעטערבורגער O
יידישן O
זשורנאל O
״ O
דער O
נייער O
פריינד O
״ O
. O
אין O
7102 O
האט O
דער O
שרייבער O
זיך O
אומגעקערט O
צוריק O
אין O
זיין O
היימשטאט O
און O
וווינט O
היינט O
אין O
סאנקט־פעטערבורג B-LOC
. O

מאטוועיעווס B-PER
לידער O
און O
פאעטישע O
איבערזעצונגען O
אויף O
יידיש O
זענען O
דערשינען O
אין O
א O
ריי O
אויסגאבעס O
, O
פאעטישע O
אנטאלאגיעס O
און O
ראדיא־פראגראמען O
ארום O
דער O
וועלט O
. O
אין O
זיינע O
ארטיקלען O
שטעלט O
ער O
כּסדר O
דעם O
טראפ O
אויף O
פאפולער־וויסנשאפטלעכע O
טעמעס O
, O
קולטורעלע O
און O
גייסטיקע O
פארבינדונגען O
און O
ענלעכקייטן O
צווישן O
יידישקייט O
און O
אנדערע O
וועלט־רעליגיעס O
, O
געשיכטע O
און O
פאלקלאר O
. O
זיינע O
פארשונגען O
פון O
קבלה O
אין O
שייכות O
מיט O
דער O
מאדערנער O
מאטעמאטיק O
און O
קאמפיוטעריי O
זענען O
פארעפנטלעכט O
געווארן O
אין O
אקאדעמישע O
פארש־זשורנאלן O
. O

פערל B-PER
טייטלבוים I-PER
לערנט O
יידיש O
מיט O
מיר O
ביים O
ארבעטער־רינג O
און O
אין O
א O
ריי O
אנדערע O
יידישע O
ארגאניזאציעס O
. O
זי O
איז O
באמת O
א O
געטרייע O
יידישיסטקע O
, O
וואס O
האט O
אויפגעהאדעוועט O
אירע O
צוויי O
מיידלעך O
אין O
יידיש O
און O
יידישער O
קולטור O
. O
זי O
איז O
א O
טייערע O
קאלעגע O
, O
א O
ווארעמער O
מענטש O
, O
וואס O
דער O
עולם O
האט O
פאר O
איר O
א O
גרויסן O
דרך־ארץ O
. O

פ O
\ O
. O
ט O
. O
: O
איך O
בין O
געבוירן O
געווארן O
נאכן O
חורבן O
אין O
ווראצלאוו B-LOC
, O
פוילן B-LOC
. O
פאר O
דער O
וועלט־מלחמה O
איז O
ווראצלאוו B-LOC
געווען O
א O
דייטשע O
שטאט O
און O
געהייסן O
ברעסלאו B-LOC
, O
( O
ברעסלע B-LOC
אויף O
יידיש O
) O
און O
דארטן O
האבן O
געוווינט O
די O
דייטשישע O
יידן O
. O
נאך O
דער O
מלחמה O
האבן O
זיי O
שוין O
מער O
ניט O
געלעבט O
, O
פארשווונדן O
מיט O
אש O
פונעם O
חורבן O
. O
א O
סך O
פוילישע O
יידן O
, O
וועלכע O
האבן O
זיך O
געראטעוועט O
אינעם O
סאוועטן־פארבאנד B-LOC
, O
האבן O
זיך O
באזעצט O
אין O
ווראצלאוו B-LOC
, O
ווייל O
קיינער O
האט O
ניט O
געווארט O
אויף O
זיי O
אין O
זייערע O
שטעטלעך O
מיט O
אפענע O
ארעמס O
. O
מיינע O
עלטערן O
האבן O
נאך O
דער O
מלחמה O
געוווינט O
אין O
א O
קליין O
שטעטל O
זיעמביצע B-LOC
, O
לעבן O
ווראצלאוו B-LOC
. O
זיי O
האבן O
זיך O
דארטן O
געטראפן O
, O
געארבעט O
צוזאמען O
, O
אריבערגעפארן O
קיין O
ווראצלאוו B-LOC
און O
דארטן O
בין O
איך O
געבוירן O
געווארן O
. O
מיין O
קליין O
ברודערל O
איז O
אויך O
געבוירן O
געווארן O
אין O
ווראצלאוו B-LOC
. O

אין O
ווראצלאוו B-LOC
און O
אנדערע O
שטעט O
אין O
פוילן B-LOC
זיינען O
דעמאלט O
געווען O
יידישע O
שולן O
. O
איך O
בין O
געגאנגען O
אין O
אזא O
שול O
אין O
די O
0691 O
ער O
יארן O
. O
מע O
האט O
אונדז O
געלערנט O
אויף O
פויליש O
חוץ O
דער O
יידישער O
שפראך O
, O
ליטעראטור O
און O
יידישע O
לידער O
. O
מיר O
האבן O
זיך O
געלערנט O
רעציטירן O
יידישע O
פאעזיע O
, O
זינגען O
יידישע O
לידער O
, O
געגרייט O
פארשטעלונגען O
און O
אזוי O
ווייטער O
. O
אלע O
אנדערע O
לימודים O
זיינען O
געווען O
אויף O
פויליש O
. O
ס O
׳ O
איז O
געווען O
ניט O
אבליגאטאריש O
צו O
גיין O
אין O
א O
יידישער O
שול O
, O
אבער O
מיינע O
טאטע־מאמע O
האבן O
מיך O
אהין O
געשיקט O
. O

אויף O
דער O
גאס O
האב O
איך O
זיך O
געחברט O
מערסטנס O
מיט O
ניט־יידישע O
קינדער O
. O
אין O
דער O
צייט O
פון O
ווינטער־וואקאציעס O
פלעג O
איך O
גיין O
אין O
יידישן O
קלוב O
, O
ווו O
עס O
זיינען O
געווען O
אקטיוויטעטן O
פאר O
קינדער O
: O
מוזיק O
, O
כאר O
, O
פארשיידענע O
שפילערייען O
, O
פארשטעלונגען O
וכדומה O
. O
דארטן O
זיינען O
טאקע O
געווען O
נאר O
די O
יידישע O
קינדער O
, O
א O
סך O
פון O
זיי O
— O
פון O
מיין O
שול O
. O

איך O
געדענק O
מיין O
ערשטן O
אויפטריט O
אינעם O
יידישן O
קלוב O
אין O
1691 O
: O
איך O
האב O
געזונגען O
משה B-PER
קולבאקס I-PER
ליד O
״ O
כ O
׳ O
בין O
א O
בחור O
א O
הולטיי O
״ O
. O
איך O
האב O
שפעטער O
אנטיילגענומען O
אין O
גאלדפאדענס B-PER
אפערעטע O
״ O
די O
טשערעדע O
״ O
, O
אנגעפירט O
פונעם O
פראפעסיאנעלן O
אקטיאר O
פונעם O
יידישן O
טעאטער O
, O
פסח B-PER
ערליכן I-PER
. O
דעם O
טעאטער O
האט O
מען O
געגרינדעט O
אין O
ווראצלאוו B-LOC
איידער O
ער O
איז O
אריבער O
קיין O
ווארשע B-LOC
, O
אבער O
פסח B-PER
ערליך I-PER
איז O
געבליבן O
אין O
ווראצלאוו B-LOC
און O
געארבעט O
מיט O
קינדער O
און O
דערוואקסענע O
. O
איך O
פלעג O
גיין O
אין O
יידישן O
טעאטער O
זינט O
איך O
בין O
געווען O
א O
קליין O
קינד O
. O
דער O
טעאטער O
, O
געגרינדעט O
פון O
אידא B-PER
קאמינסקא I-PER
אין O
ווארשע B-LOC
, O
פלעגט O
גאסטראלירן O
אין O
ווראצלאוו B-LOC
3 O
– O
4 O
מאל O
א O
יאר O
און O
ס O
׳ O
איז O
אלע O
מאל O
געווען O
א O
גרויסע O
געשעעניש O
אין O
שטאט O
. O
איך O
בין O
אויפגעוואקסן O
מיט O
א O
געפיל O
, O
אז O
יידיש O
איז O
א O
שפראך O
ניט O
נאר O
פון O
טאג־טעגעלעכן O
לעבן O
, O
נאר O
א O
שפראך O
פון O
קונסט O
אויך O
. O
דערפאר O
בין O
איך O
געווען O
דערשטוינט O
, O
ווען O
איך O
בין O
געקומען O
קיין O
אמעריקע B-LOC
און O
געזען O
, O
אז O
מע O
רעדט O
וועגן O
יידיש O
ווי O
פון O
א O
שפראך O
פון O
נאר O
וויצן O
און O
קללות O
. O

פ O
. O
ט O
. O
: O
איך O
געדענק O
אז O
מיר O
האבן O
געלייענט O
א O
פראגמענט O
פון O
״ O
מאטל O
פייסי O
דעם O
חזנס O
״ O
, O
ווען O
מע O
גרייט O
זיך O
צום O
פסח O
, O
ווי O
מע O
רייבט O
און O
מע O
שייערט O
די O
כלים O
און O
די O
טעפ O
, O
מע O
רייניקט O
אלצדינג O
און O
מע O
קויפט O
נייע O
קליידער O
, O
אפילו O
די O
קאלירן O
פון O
מאמעס O
פאטשיילע O
, O
וואס O
שלום־עליכם B-PER
באשרייבט O
אזוי O
פארביק O
. O
איך O
געדענק O
אז O
איך O
האב O
ניט O
געקענט O
פארשטיין O
וואס O
מיינט O
״ O
כשרן O
די O
כלים O
אויף O
פסח O
״ O
. O
מיינע O
עלטערן O
זיינען O
געווען O
שטאלץ O
, O
וואס O
זיי O
זיינען O
יידן O
, O
זיך O
ניט O
געשעמט O
צו O
האלטן O
א O
יידיש O
בוך O
אדער O
צייטונג O
אויף O
דער O
גאס O
, O
גערעדט O
מיט O
פריינד O
און O
באקאנטע O
אויף O
דער O
גאס O
אויף O
יידיש O
, O
אבער O
זיי O
זיינען O
ניט O
געווען O
פרום O
. O
אין O
שטוב O
האב O
איך O
קיין O
מאל O
ניט O
געזען O
מע O
זאל O
צינדן O
ליכט O
, O
מע O
האט O
ניט O
געגעסן O
קיין O
כשר O
פלייש O
. O
ביזן O
קומען O
קיין O
אמעריקע B-LOC
האב O
איך O
ניט O
געהאט O
קיין O
גרויסן O
קאנטאקט O
מיט O
דער O
יידישער O
טראדיציע O
. O
און O
דא O
לייען O
איך O
וועגן O
כשרן O
און O
פארשטיי O
גארניט O
. O
גיי O
איך O
צום O
טאטן O
און O
פרעג O
אים O
א O
שאלה O
און O
ער O
איז O
פארחידושט O
, O
וואס O
איך O
פארשטיי O
ניט O
און O
דערקלערט O
מיר O
, O
וואס O
דאס O
איז O
. O
די O
יידישע O
שול O
, O
ווו O
איך O
בין O
געגאנגען O
, O
איז O
געווען O
א O
וועלטלעכע O
, O
מע O
האט O
פארבאטן O
לערנען O
רעליגיע O
און O
טראדיציע O
אין O
דער O
שול O
, O
ווייל O
די O
שול O
איז O
געווען O
געשטיצט O
פון O
דער O
רעגירונג O
און O
האט O
געהאט O
די O
צענזור O
. O
נאר O
דורך O
ליטעראטור O
איז O
א O
מאל O
אראיינגעקראכן O
א O
ביסל O
יידישקייט O
, O
ווי O
למשל O
״ O
כשרן O
אויף O
פסח O
״ O
. O
זיינען O
געווען O
נאך O
אופנים O
ווי O
יידישקייט O
איז O
אריין O
אין O
מיין O
לעבן O
. O
מיין O
טאטע O
איז O
געווען O
א O
פשוטער O
ייד O
, O
ניט O
געהאט O
קיין O
סך O
פארמעלע O
בילדונג O
, O
האט O
געדארפט O
אנהייבן O
ארבעטן O
זייער O
יונג O
, O
ניט O
געהאט O
קיין O
צייט O
זיך O
צו O
לערנען O
, O
אבער O
ער O
איז O
געווען O
שטארק O
נייגעריק O
און O
געלייענט O
זייער O
א O
סך O
און O
דאס O
איז O
געווען O
זיין O
אוניווערסיטעט O
. O
ווען O
איך O
בין O
געווען O
א O
קליין O
מיידעלע O
, O
האב O
איך O
געמאנט O
מע O
זאל O
מיר O
דערציילן O
מעשיות O
פארן O
גיין O
שלאפן O
. O
דער O
טאטע O
האט O
ניט O
געקענט O
קיין O
וועלט־בארימטע O
קינדער־שרייבער O
, O
ווי O
, O
למשל O
, O
ה B-PER
. I-PER
ק I-PER
. I-PER
אנדערסאן I-PER
, O
האט O
ער O
מיר O
דערציילט O
די O
מעשיות O
פון O
חומש O
, O
וואס O
ער O
האט O
געקענט O
פון O
חדר O
. O
האב O
איך O
געקענט O
די O
מעשיות O
וועגן O
יוסף B-PER
מיט O
זיינע O
ברידער O
, O
און O
אזוי O
ווייטער O
און O
אז O
ס O
׳ O
איז O
געקומען O
צייט O
צו O
לערנען O
יידישע O
געשיכטע O
אין O
מיין O
וועלטלעכער O
שול O
, O
האט O
מען O
אונדז O
געלערנט O
פון O
אנהייב O
, O
פון O
אברהם B-PER
אבינו I-PER
אבער O
פונעם O
וועלטלעכן O
קוקווינקל O
. O
ווען O
, O
צום O
ביישפיל O
, O
האט O
מען O
גערעדט O
וועגן O
יציאת־מצרים O
, O
האט O
מען O
אונדז O
געלערנט O
, O
אז O
עס O
זיינען O
דא O
צייטן O
פון O
יאר O
, O
ווען O
דאס O
וואסער O
גייט O
אראפ O
אדער O
עס O
ווערט O
העכער O
, O
איז O
אפשר O
זיינען O
יידן O
געגאנגען O
דורכן O
ים O
אין O
אזא O
צייט O
, O
ווען O
דאס O
וואסער O
איז O
געווארן O
אויסגעטריקנט O
. O
מע O
האט O
עס O
דערקלערט O
אויף O
א O
״ O
וויסנשאפטלעכן O
״ O
, O
ניט O
אויף O
קיין O
טראדיציאנעלן O
אויפן O
, O
אן O
ניסים O
. O
די O
לערערין O
פלעגט O
אלץ O
דערציילן O
און O
מיר O
האבן O
געדארפט O
אלץ O
פארשרייבן O
ווייל O
קיין O
לערנבוך O
וועגן O
דער O
יידישער O
געשיכטע O
איז O
ניט O
געווען O
. O
נאך O
דעם O
פלעגט O
די O
לערערין O
פרעגן O
, O
אויב O
מיר O
ווייסן O
, O
וואס O
איז O
געשען O
. O
איך O
פלעג O
אויפהייבן O
די O
האנט O
און O
ענטפערן O
. O
ווען O
די O
לערערין O
האט O
מיך O
געפרעגט O
, O
פון O
וואנען O
איך O
ווייס O
דעם O
ענטפער O
, O
האב O
איך O
געענטפערט O
, O
אז O
דער O
טאטע O
האט O
מיר O
דערציילט O
א O
מעשה O
פארן O
שלאפן O
גיין O
. O
אזוי O
איז O
אריינגעקראכן O
א O
ביסל O
חומש O
אין O
מיין O
וועלטלעכער O
דערציונג O
. O

פ O
\ O
. O
ט O
. O
: O
מיר O
זיינען O
געקומען O
קיין O
ניו־יארק B-LOC
אין O
7691 O
— O
מיינע O
עלטערן O
, O
מיין O
ברודער O
און O
איך O
, O
די O
לעצטע O
פון O
דער O
משפחה O
. O
מיין O
טאטע O
האט O
געהאט O
צוויי O
ברידער O
און O
א O
מאמע O
, O
וואס O
זיי O
אלע O
זיינען O
אנגעקומען O
קיין O
אמעריקע B-LOC
פריער O
. O
איך O
האב O
זיך O
ווידער O
באקענט O
מיט O
דער O
באבען O
, O
וואס O
איך O
האב O
געזען O
דאס O
לעצטע O
מאל O
, O
ווען O
איך O
בין O
געווען O
דריי O
יאר O
אלט O
. O
איך O
בין O
געגאנגען O
אין O
שול O
און O
זומערצייט O
האב O
איך O
געארבעט O
דריי O
יאר O
( O
1791 O
– O
3791 O
) O
אין O
קעמפ O
״ O
המשך O
״ O
אין O
שטאט O
ניו־יארק B-LOC
. O
דער O
קעמפ O
איז O
געווען O
זייער O
א O
וויכטיק O
ארט O
פאר O
מיר O
. O
נאכן O
קומען O
קיין O
אמעריקע B-LOC
האב O
איך O
בעסער O
פארשטאנען O
, O
אז O
די O
פאליטישע O
געשעענישן O
אין O
פוילן B-LOC
האבן O
ניט O
דערלאזט O
, O
אז O
א O
מענטש O
ווי O
איך O
, O
וואס O
איז O
אן O
איינגעווארצלטער O
ייד O
, O
זאל O
צוריקפארן O
קיין O
פוילן B-LOC
. O
איז O
מיר O
געבליבן O
איין O
ברירה O
: O
צו O
געפינען O
פאר O
זיך O
א O
פאסיק O
ארט O
אין O
אמעריקע B-LOC
, O
אין O
אזא O
ריזיק O
לאנד O
ווו O
איך O
האב O
זיך O
ערשט O
ניט O
געפילט O
אין O
דער O
היים O
. O
קעמפ O
״ O
המשך O
״ O
האט O
מיר O
געגעבן O
א O
מעגלעכקייט O
צו O
געפינען O
א O
היים O
אין O
אמעריקע B-LOC
, O
צווישן O
יינגערע O
און O
עלטערע O
מענטשן O
, O
וואס O
יידיש O
איז O
געווען O
פאר O
זיי O
טייער O
. O
איך O
האב O
דארטן O
געארבעט O
ווי O
א O
יידיש O
לערערין O
און O
אויך O
אן O
אויפפאסערין O
. O
מיר O
האבן O
געטאן O
א O
סך O
קולטור־ארבעט O
אין O
קעמפ O
: O
געלערנט O
יידיש O
, O
געשטעלט O
יידישע O
פיעסעס O
, O
געזונגען O
יידישע O
לידער O
און O
אזוי O
ווייטער O
. O
אויף O
דער O
בינע O
איז O
געהאנגען O
א O
לאזונג O
״ O
לאמיר O
טראגן O
דעם O
גייסט O
, O
וואס O
מע O
האט O
אונדז O
פארטרויט O
! O
״ O
, O
וואס O
האט O
בולט O
אפגעשפיגלט O
דעם O
קעמפס O
אידעאלאגיע O
. O
דורך O
קעמפ O
האב O
איך O
זיך O
באקענט O
מיט O
יונגע O
מענטשן O
, O
וועלכע O
זיינען O
געווען O
אקטיוו O
אין O
״ O
יונגטרוף O
״ O
, O
אן O
ארגאניזאציע O
, O
וואס O
באמיט O
זיך O
אויפצוהאלטן O
יידיש O
ווי O
א O
לעבעדיקע O
שפראך O
, O
א O
שפראך O
, O
וואס O
מע O
ניצט O
און O
שאפט O
אויף O
איר O
אקטיוו O
. O
אלע O
יאר O
ארגאניזירט O
״ O
יוגנרוף O
״ O
די O
פרעכטיקע O
אונטערנעמונג O
״ O
יידיש־וואך O
״ O
. O

פ O
. O
ט O
. O
: O
איך O
האב O
חתונה O
געהאט O
און O
איך O
האב O
צוויי O
טעכטער O
, O
זיי O
האבן O
געהאט O
זייער O
א O
נאענטע O
באציונג O
מיט O
מיינע O
טאטע־מאמע O
. O
מיינע O
קינדער O
האבן O
גערעדט O
מיט O
זיי O
אויף O
יידיש O
און O
דאס O
איז O
ווונדערלעך O
, O
וואס O
די O
אייניקלעך O
האבן O
גערעדט O
מיט O
זייערע O
באבע־זיידע O
אויף O
מאמע־לשון O
. O
מיין O
דריט O
״ O
קינד O
״ O
איז O
א O
קאמפאקטל O
״ O
די O
גרינע O
קאטשקע O
״ O
, O
וואס O
איך O
האב O
געשאפן O
פאר O
קינדער O
פון O
יעדן O
עלטער O
. O
מיין O
שותף O
אין O
ארויסגעבן O
דאס O
קאמפאקטל O
איז O
געווען O
לארין B-PER
סקלאמבערג I-PER
, O
און O
א O
צאל O
אנדערע O
אנגעזעענע O
קלעזמארים O
און O
זינגערס O
האבן O
זיך O
באטייליקט O
אינעם O
פראיעקט O
. O
איך O
שעפ O
א O
סך O
נחת O
ווי O
א O
מאמע O
פון O
מיינע O
טעכטער O
, O
שפרה B-PER
און O
לאה B-PER
. O
שפרהלע B-PER
האט O
שוין O
חתונה O
געהאט O
און O
איך O
בין O
געווארן O
א O
באבע O
. O
מיין O
אייניקל O
מענדעלע B-PER
קען O
יידיש O
און O
יידישע O
לידער O
, O
ווייל O
זיין O
מאמע O
רעדט O
צו O
אים O
אויף O
יידיש O
, O
און O
דער O
טאטע O
, O
וואס O
ער O
איז O
ניט O
קיין O
ייד O
, O
לערנט O
זיך O
יידיש O
און O
רעדט O
צום O
קינד O
אויך O
אויף O
יידיש O
. O
מענדעלע B-PER
האט O
שטארק O
ליב O
דעם O
אלף־בית O
און O
ער O
זינגט O
דאס O
אלף־בית O
לידל O
זייער O
זיס O
. O
ער O
איז O
איצט O
צוויי O
יאר O
אלט O
. O
מיינע O
טעכטער O
זיינען O
זייער O
אקטיוו O
אין O
דער O
יידישיסטישער O
סביבה O
אין O
שיקאגא B-LOC
. O
שפרה B-PER
לערנט O
איצט O
די O
קליינע O
קינדער O
יידיש O
און O
זי O
שאפט O
לערן־ווידעאס O
פאר O
זיי O
, O
וואס O
זיינען O
אזוי O
וויכטיק O
אין O
דער O
צייט O
פון O
פאנדעמיע O
. O

נ O
. O
ב O
. O
: O
וואס O
טוסטו O
מיט O
יידיש O
היינט O
? O
וואס O
זיינען O
פאר O
דיר O
די O
גרעסטע O
ארויסרופן O
צו O
לערנען O
יידיש O
די O
מענטשן O
וואס O
ווילן O
ווערן O
יידיש־לערערס O
? O

פ O
. O
ט O
. O
: O
איך O
לערן O
יידיש O
יארן O
לאנג O
אין O
״ O
ארבעטער־רינג O
״ O
, O
סיי O
פנים־אל־פנים O
, O
סיי O
דורך O
אינטערנעץ O
. O
איך O
לערן O
במשך O
פון O
א O
סך O
יארן O
ביים O
ייווא־זומער־פראגראם O
. O
איך O
לערן O
כלערליי O
סטודענטן O
: O
יידן O
און O
ניט־יידן O
, O
מענטשן O
, O
וואס O
רעדן O
פארשיידענע O
שפראכן O
און O
וווינען O
אין O
פארשיידענע O
לענדער O
. O
וואס O
שייך O
די O
נייע O
יידיש־לערערס O
האב O
איך O
א O
באזונדערע O
באציונג O
מיט O
די O
, O
וואס O
ווילן O
פארבעסערן O
זייער O
יידיש O
און O
ווילן O
זיך O
לערנען O
ווי O
אזוי O
צו O
לערנען O
די O
שפראך O
. O
איך O
פרווו O
זיי O
העלפן O
, O
אבער O
איך O
דארף O
זיי O
ניט O
איבערצייגן O
. O
ווי O
מע O
זאגט O
: O
וויל O
נאר O
? O
— O
וועסטו O
קענען O
. O
חשק O
איז O
שוין O
08 O
פראצענט O
צו O
ווערן O
א O
לערער O
. O
און O
מע O
דארף O
כסדר O
זיך O
לערנען O
אליין O
ווייטער O
. O
איך O
טו O
עס O
תמיד O
. O
איך O
הער O
זיך O
צו O
צו O
די O
לעקציעס O
, O
לייען O
פעריאדישע O
אויסגאבעס O
און O
ליטעראטור O
, O
רעד O
מיט O
די O
די O
שפראך־ספעציאליסטן O
, O
און O
האלט O
אין O
לערנען O
זיך O
ווען O
איך O
קען O
נאר O
. O

פ O
. O
ט O
. O
: O
ווען O
איך O
בין O
געווען O
31 O
יאר O
אלט O
און O
מיינע O
עלטערן O
האבן O
באשלאסן O
ארויסצופארן O
קיין O
אמעריקע B-LOC
, O
בין O
איך O
געווען O
שטארק O
ניט O
צופרידן O
, O
ווייל O
איך O
האב O
ניט O
געקענט O
זיך O
פארשטעלן O
, O
ווי O
אזוי O
איך O
וועל O
קענען O
לעבן O
ערגעץ O
אנדערש O
, O
ווו O
איך O
קען O
ניט O
די O
שפראך O
און O
האב O
ניט O
קיין O
פריינד O
. O
איך O
בין O
געווען O
טאקע O
פאטריאטיש O
צוגעבונדן O
צו O
פוילן B-LOC
, O
צו O
דער O
פוילישער O
שפראך O
און O
קולטור O
און O
צו O
דער O
יידישער O
קולטור O
פון O
פוילן B-LOC
. O
דאס O
איז O
געווען O
מיין O
היים O
. O
די O
עלטערן O
האבן O
ריכטיק O
באשלאסן O
אוועקצופארן O
, O
אבער O
דאס O
איז O
געווען O
א O
שווערע O
צייט O
פאר O
מיר O
צו O
מאכן O
שלום O
, O
אז O
פוילן B-LOC
וועט O
מער O
ניט O
זיין O
קיין O
היים O
פאר O
מיר O
. O
נאך O
די O
מיאוסע O
אנטיסעמיטישע O
געשעענישן O
פון O
8691 O
האב O
איך O
מער O
ניט O
געזען O
קיין O
צוקונפט O
פאר O
זיך O
אין O
פוילן B-LOC
. O
שפעטער O
האב O
איך O
זיך O
באקענט O
מיט O
די O
מענטשן O
פון O
פוילן B-LOC
, O
וואס O
ארבעטן O
מיט O
דער O
יידישער O
געשיכטע O
און O
יידיש O
, O
סיי O
יידן O
, O
סיי O
ניט־יידן O
, O
מער O
טאקע O
ניט־יידן O
. O
איך O
האב O
זיך O
באקענט O
מיט O
זיי O
דורך O
מיין O
ארבעט O
אין O
ייווא O
, O
ס O
׳ O
רוב O
פון O
זיי O
זיינען O
געווען O
מיינע O
סטודענטן O
. O
מע O
האט O
מיך O
יא O
פארבעטן O
לערנען O
יידיש O
אין O
פוילן B-LOC
און O
איך O
האב O
געהאט O
חשק O
, O
אבער O
פראקטיש O
האט O
עס O
זיך O
ניט O
אויסגעארבעט O
. O

נ O
. O
ב O
. O
: O
טייערע O
פערעלע B-PER
. O
א O
דאנק O
פאר O
דיין O
געטרייער O
איבערגעגעבנקייט O
צו O
יידיש O
און O
יידישער O
קולטור O
. O
מיר O
ווינטשן O
דיר O
געזונט O
, O
א O
סך O
גוטע O
סטודענטן O
און O
שאפערישע O
דערגרייכונגען O
, O
נחת O
פון O
קינדער O
און O
אייניקל O
, O
מזל O
אין O
אלץ O
וואס O
דו O
טוסט O
! O

ס O
׳ O
זײַנען O
געמאָלדן O
געוואָרן O
רעזולטאַטן O
פֿונעם O
קאָנקורס O
פֿון O
דער O
יידישער O
דערציילונג O
, O
וועלכע O
עס O
האָט O
געהאַט O
דערקלערט O
די O
ישׂראלדיקע O
נאַציאָנאַלע O
אינסטאַנץ O
פֿאַר O
יידישער O
קולטור O
. O

צום O
ערשטן O
מאָל O
איז O
אַזאַ O
קאָנקורס O
דורכגעפֿירט O
געוואָרן O
אין O
2019 O
. O
״ O
ביראָבידזשאנער O
שטערן O
״ O
האָט O
אין O
זײַן O
צײַט O
מיטגעטיילט O
וועגן O
דעם O
. O
אויף O
אַזאַ O
אופֿן O
איז O
דער O
האַיאָריקער O
קאנקורס O
שוין O
דער O
דריטער O
. O
דאָס O
מאָל O
די O
ערשטע O
דרײַ O
ערטער O
האָבן O
פֿאַרנומען O
דערציילונגען O
פֿון O
אלי B-PER
שאַרפֿשטיין I-PER
״ O
דאָס O
גרויסע O
געווינס O
״ O
, O
פֿון O
שלמה B-PER
לערמאַן I-PER
״ O
צוויי O
נסים O
״ O
און O
פֿון O
פּועה B-PER
פּרי I-PER
״ O
מעסערלעך O
״ O
. O

אַלע O
דרײַ O
לאַורעאַטן O
פֿונעם O
האַיאָריקן O
קאָנקורס O
געהערן O
צום O
עלטערן O
דור O
, O
וועלכער O
איז O
באקאנט O
מיט O
יידיש O
ניט O
פֿון O
אוניווערסיטעט־לימודים O
, O
נאָר O
פֿון O
דער O
היים O
. O
אלי B-PER
שאַרפֿשטיין I-PER
האט O
אַמאָל O
אָנטיילגענומען O
אין O
דער O
יידישער O
קינסטלערישער O
זעלבסטעטיקייט O
אין O
ווילנע B-LOC
. O
שלמה B-PER
לערמאַן I-PER
איז O
באַוווּסט O
ווי O
אַן O
איבערזעצער O
פֿון O
קינסטלערישער O
ליטעראַטור O
אין O
יידיש O
און O
אין O
העברעיש O
. O
צווישן O
אַנדערס O
האָט O
ער O
איבערגעזעצט O
אין O
יידיש O
״ O
דעם O
קליינעם O
פּרינץ O
״ O
פֿון O
אַנטואן B-PER
דע I-PER
סענט־עקזופּערי I-PER
און O
צען O
נאָוועלעס O
פֿון O
באָקאַטשאָס B-PER
״ O
דעקאַמעראָן O
״ O
( O
וועגן O
דעם O
דערשיינען O
פֿון O
דעם O
דאָזיקן O
בוך O
האָט O
״ O
בש O
״ O
מיטגעטיילט O
אין O
יוני O
הײַנטיקס O
יאָר O
) O
. O
וואָס O
איז O
שייך O
צו O
פּועה B-PER
פּרי I-PER
, O
איז O
זי O
באַקאַנט O
דעם O
ברייטן O
ישׂראלדיקן O
לייענער O
אַלס O
מחברטע O
פֿונעם O
פּאָפּולערן O
אויף O
העברעיש O
בוך O
״ O
משולש O
האימוץ O
״ O
( O
״ O
דרײַעק O
פֿון O
אַדאָפּטירונג O
״ O
) O
, O
וואָס O
אַנאַליזירט O
פּרטימדיק O
דעם O
קאָמפּלעקס O
פֿון O
פּסיכאָלאָגישע O
פּראָבלעמען O
, O
וועלכע O
זײַנען O
פֿאַרבונדן O
מיט O
אַדאָפּטירן O
קינדער O
. O

משה B-PER
לעמסטער I-PER
איז O
געבוירן O
געווארן O
אין O
1946 O
אין O
מאלדאווישן O
דארף O
סטאלניטשען B-LOC
. O
אין O
1949 O
איז O
געשטארבן O
זיין O
טאטע O
. O
די O
קינדער־יארן O
פארבראכט O
אין O
דארף O
קאסטעשט B-LOC
, O
וואס O
עס O
ליגט O
אויפן O
טייך O
פרוט B-LOC
. O
פון O
1953 O
ביז O
1981 O
, O
חוץ O
די O
יארן O
ווען O
ער O
האט O
זיך O
געלערנט O
אין O
טיראספאלער O
פעדאגאגישן O
אינסטיטוט O
( O
1963 O
– O
1968 O
) O
, O
געלעבט O
מיט O
זיין O
מאמען O
אין O
שטעטל O
יעדינעץ B-LOC
, O
צפון O
מאלדאוויע B-LOC
. O
נאכן O
לערנען O
געארבעט O
אלס O
לערער O
פון O
פיזיק O
און O
מאטעמאטיק O
אין O
דארף O
שאפרינקאן B-LOC
( O
1968 O
– O
1973 O
) O
. O
פון O
1981 O
געלעבט O
אין O
קעשענעוו B-LOC
. O
חתונה O
געהאט O
אין O
1979 O
, O
האט O
צוויי O
טעכטער O
. O

אין O
1989 O
– O
1991 O
האט O
זיך O
געלערנט O
אין O
מאסקווע B-LOC
אויף O
די O
העכערע O
ליטערארישע O
קורסן O
ביים O
ליטעראטור־אינסטיטוט O
אויף O
גארקיס B-PER
נאמען O
. O
אין O
1999 O
, O
ארבעטנדיק O
אין O
דער O
מאלדאווישער O
וויסנשאפטלעכער O
אקאדעמיע O
, O
פארטיידיקט O
א O
דיסערטאציע O
און O
באקומט O
דעם O
טיטל O
פון O
״ O
דאקטאר O
אין O
פילאלאגיע O
״ O
. O
זיין O
דאקטאראט O
איז O
געווען O
געווידמעט O
אליעזר B-PER
שטיינבארגס I-PER
שאפונג O
. O
אין O
די O
יארן O
1992 O
– O
2000 O
האט O
לעמסטער B-PER
געארבעט O
אין O
מאלדאווישן O
מלוכישן O
אוניווערסיטעט O
אלס O
לערער O
פון O
יידיש O
און O
יידישער O
ליטעראטור O
, O
איינצייטיק O
כיז O
ער O
געווען O
דער O
הויפט־רעדאקטאר O
פון O
א O
טעלעוויזיע־פראגראם O
״ O
אויף O
דער O
יידישער O
גאס O
״ O
. O
אין O
1995 O
– O
1999 O
— O
פארזיצער O
פון O
דער O
קעשענעווער O
יידישער O
קולטור־געזעלשאפט O
. O
עולה O
געווען O
קיין O
ישראל B-LOC
אין O
2000 O
, O
וווינט O
אין O
פתח־תקווה B-LOC
. O

אנגעהויבן O
שרייבן O
לידער O
אויף O
יידיש O
נאך O
אין O
די O
סטודענטישע O
יארן O
. O
זיין O
ליטערארישער O
לערער O
איז O
געווען O
דער O
יידישער O
שריפטשטעלער O
יחיאל B-PER
שרייבמאן I-PER
. O
אנגעהויבן O
זיך O
דרוקן O
אינעם O
זשורנאל O
״ O
סאוועטיש O
היימלאנד O
״ O
אין O
1982 O
. O
אין O
1993 O
– O
1997 O
— O
מיטגליד O
פון O
דער O
רעדאקציע־קאלעגיע O
פונעם O
זשורנאל O
״ O
די O
יידישע O
גאס O
״ O
( O
שאפערישער O
המשך O
פונעם O
זשורנאל O
״ O
סאוועטיש O
היימלאנד O
״ O
) O
. O
אין O
1996 O
האט O
דער O
ישראלדיקער O
שרייבער O
אברהם B-PER
קארפינאוויטש I-PER
ארויסגעגעבן O
אין O
תל־אביב B-LOC
זיין O
זאמלונג O
לידער O
״ O
א O
יידישער O
רעגן O
״ O
. O
מיט O
א O
יאר O
שפעטער O
גייט O
אט O
דאס O
בוך O
ארויס O
אין O
קעשענעוו B-LOC
אויף O
רוסיש O
— O
״ O
יעוורייסקי O
דאזשד O
״ O
, O
איבערגעזעצט O
דורכן O
רוסישן O
דיכטער O
רודאלף B-PER
אלשעווסקי I-PER
. O
אין O
1999 O
דערשיינט O
לעמסטערס O
וויסנשאפטלעכע O
מאנאגראפיע O
אויף O
רוסיש O
, O
וועגן O
א B-PER
. I-PER
שטיינבארגס I-PER
שאפונג O
. O
דרוקט O
זיך O
אין O
פארשיידענע O
יידיש־אויסגאבעס O
. O
לעמסטערס B-PER
לידער O
האט O
מען O
איבערגעזעצט O
אויף O
רוסיש O
, O
רומעניש O
, O
דייטש O
, O
ענגליש O
, O
פראנצייזיש O
. O
עס O
זיינען O
ארויס O
עטלעכע O
זאמלונגען O
לידער O
– O
איבערזעצונגען O
אויף O
רוסיש O
און O
רומעניש O
. O
אין O
2008 O
איז O
דערשינען O
אין O
תל־אביב B-LOC
זיין O
זאמלונג O
געקליבענע O
לידער O
און O
פאעמעס O
״ O
אמאל O
בראשית O
״ O
. O
האט O
באקומען O
עטלעכע O
ליטערארישע O
פרייזן O
פונעם O
פאראיין O
פון O
יידישע O
שרייבער O
און O
זשורנאליסטן O
אין O
ישראל B-LOC
. O
אין O
2021 O
האט O
באקומען O
די O
פרייז O
פון O
דער O
נאציאנאלער O
אינסטאנץ O
פאר O
יידישער O
קולטור O
אין O
ישראל B-LOC
. O

זוניקער O
מארגן O
! O

אין O
שויבן O
, O

די O
זאנגען O
. O

צעשמעקן O
, O

צעגלאנצן O
… O

דאס O
איז O
איינס O
פון O
מיינע O
באליבסטע O
ערטער O
אין O
ישראל B-LOC
. O
איך O
וויל O
, O
איר O
זאלט O
דערפילן O
די O
אטמאספער O
, O
דעם O
גייסט O
פון O
פארגאנגענע O
תקופות O
און O
געשעענישן O
און O
זיך O
צורירן O
צו O
די O
סודות O
, O
וואָס O
עס O
היט O
דער O
פארק O
. O
יעדער O
באזוכער O
קאן O
דא O
געפינען O
פאר O
זיך O
אן O
אינטערעסאנטע O
באשעפטיקונג O
. O
די O
געסט O
פונעם O
פארק O
קאנען O
שפאצירן O
לענגאויס O
שאטנדיקע O
שטעגלעך O
אין O
א O
סאסנע־וואלד O
, O
אין O
דריי O
פארשידענע O
פונקטן O
פונעם O
פארק O
קאן O
מען O
קוקן O
פארכאפנדיקע O
פילמען O
, O
וועלכע O
וועלן O
אייך O
איבערטראָגן O
אין O
אוראלטע O
תּקופֿות O
און O
דערציילן O
וועגן O
דער O
געשיכטע O
פונעם O
דאזיקן O
ארט O
. O
מע O
קאן O
קויפן O
דא O
סוווענירן O
און O
איבערכאפן O
דעם O
הונגער O
, O
זיצנדיק O
ביי O
פיקניק־טישלעך O
אונטער O
אלטע O
איילביימער O
אדער O
אין O
קאפע O
. O

די O
פארק־סטעזשקעס O
, O
לענגאויס O
וועלכע O
מע O
האט O
געפלאנצט O
פרוכט־קוסטן O
און O
ביימער O
, O
זיינען O
עטלעכע O
קילאָמעטער O
די O
לענג O
— O
גרייט O
זיך O
צו O
, O
עס O
ווארט O
אויף O
אונדז O
א O
ווייטער O
וועג O
. O
מיר O
דארפן O
אויסגיין O
די O
גאנצע O
הויפטשטאָט O
. O
יא־יא O
, O
צפורי B-LOC
איז O
געווען O
די O
הויפטשטאט O
פון O
גליל B-LOC
שוין O
אין O
יענע O
צייטן O
, O
ווען O
נצרת B-LOC
איז O
נאך O
געווען O
א O
קליין O
דערפֿל O
. O

דהיינו O
, O
מיר O
לאזן O
אונדזערע O
אויטאָמאבילן O
אויף O
א O
ברייטן O
פארקירפלאץ O
און O
לאָזן O
זיך O
אין O
וועג O
. O
איך O
דארף O
זאגן O
, O
אז O
אט O
דער O
פארקירפלאץ O
איז O
נישט O
קיין O
איינציקער O
דאָ O
. O
די O
מענטשן O
, O
וועלכע O
האָבן O
פראבלעמען O
מיט O
געזונט O
, O
קאנען O
זיך O
דערקלייבן O
אין O
יעדן O
ווינקל O
פונעם O
גרויסן O
פארק O
מיט O
א O
רעדלשטול O
אדער O
מיט O
אַן O
אויטא O
. O

כל־זמן O
מיר O
גייען O
צו O
דעם O
ערשטן O
ציל O
, O
וועל O
איך O
דערציילן O
וועגן O
צפּורי B-LOC
, O
וואָס O
שטייט O
אויפן O
שפיץ O
בערגל O
. O
עס O
דאַכט O
זיך O
, O
אַז O
די O
שטאט O
שוועבט O
גלייך O
ווי O
א O
פויגל O
אין O
די O
הימלען O
און O
קוקט O
אראפ O
פון O
דער O
הייך O
. O
״ O
פויגל O
״ O
אין O
העברעיש O
הייסט O
״ O
צפור O
״ O
. O
ס O
׳ O
קאן O
זיין O
, O
אז O
גראָד O
דערפאר O
האט O
די O
שטאט O
באקומען O
אַזאַ O
נאמען O
. O

די O
ערשטע O
שריפטלעכע O
דערמאנונג O
וועגן O
דער O
הויפּטשטאט O
צפּורי B-LOC
איז O
פונעם O
103טן O
יאָר O
פאר O
דער O
נייער O
ערע O
. O
אָבער O
אינעם O
פארק O
זיינען O
פאראן O
ארכעאלאגישע O
דענקמעלער O
פון O
דער O
תקופה O
פונעם O
ערשטן O
בית־המקדש O
. O
דאס O
איז O
בערך O
900 O
– O
600 O
יאָר O
פאר O
דער O
נייער O
ערע O
. O
יוסף B-PER
פלאוויוס I-PER
האט O
אָנגערופן O
צפּורי B-LOC
״ O
די O
שענסטע O
שטאט O
אינעם O
גאנצן O
לאנד O
גליל B-LOC
״ O
. O

איך O
וויל O
ברעכן O
דעם O
נאכאנאנדיקן O
סדר O
פון O
געשעענישן O
— O
היינט O
זייט O
איר O
מיינע O
געסט O
, O
און O
איך O
וועל O
אייך O
ווייזן O
מיין O
צפורי B-LOC
. O
צוליב O
דעם O
, O
וואס O
צפורי B-LOC
געפינט O
זיך O
אין O
א O
באקוועם O
הויך O
אָרט O
אויפן O
וועג O
פון O
עכו B-LOC
צום O
ים B-LOC
כנרת I-LOC
און O
קיין O
טבריה B-LOC
, O
האבן O
אלע O
פארכאפער O
פונעם O
ארץ־הקודש O
געלאָזט O
דא O
זייערע O
שפורן O
. O
און O
נישט O
נאָר O
זיי O
. O
אין O
אנהייב O
פונעם O
דריטן O
יארהונדערט O
איז O
די O
שטאט O
געווען O
א O
צענטער O
פונעם O
יידישן O
גייסטיקן O
לעבן O
. O
דא O
האָבן O
געארבעט O
סנהדרין O
, O
יהודה־הנשיא B-PER
און O
אנדערע O
יידישע O
חכמים O
. O
צפורי B-LOC
ווערט O
אפט O
דערמאָנט O
אין O
תּלמוד O
. O

אט O
זיינען O
מיר O
צוגעקומען O
צו O
א O
שטאט O
פון O
דער O
רוימישער O
תקופה O
. O
אין O
איר O
צענטער O
, O
אַזוי O
ווי O
אין O
אלע O
רוימישע O
שטעט O
, O
זיינען O
פאראן O
צוויי O
ברייטע O
פערפענדיקולערע O
גאסן O
מיט O
קאָלאָנעס O
. O
די O
ערשטע O
פירט O
פון O
צפֿון O
אויף O
דרום O
— O
קארדו O
, O
די O
צווייטע O
— O
פון O
מיזרח O
אויף O
מערב O
— O
דעקומענוס O
. O
ביי O
ביידע O
זייטן O
גאסן O
קאנט O
איר O
זען O
רעשטלעך O
פון O
הייזער O
און O
מאזאיק־דילן O
פון O
אמאליקע O
קראמען O
. O
אויפן O
ברוקירטן O
וועג O
קאָן O
מען O
זען O
רעדערשפורן O
פון O
וואגנס O
. O
אט O
די O
רעדערשפורן O
זיינען O
ארום O
0002 O
אלט O
! O
אן O
אויפמערקזאם O
אויג O
וועט O
זען O
א O
מנורה O
, O
אויסגעקריצט O
אויף O
איינעם O
פון O
די O
ברוקשטיינער O
. O

די O
גאס O
פירט O
אונדז O
גלייך O
צו O
די O
סאמע O
ווונדערלעכע O
ארכעאָלאָגישע O
מערקווירדיקייטן O
פון O
דער O
שטאט O
. O
א O
ביסל O
אין O
א O
זייט O
, O
אונטער O
אשיצדעכל O
, O
געפינען O
זיך O
פילצאליקע O
מאָזאיק־ווערק O
פון O
אוראלטע O
מייסטערס O
. O
אויף O
די O
מאזאיק־דילן O
פון O
כמעט O
צוואנציק O
צימערן O
קאן O
מען O
זען O
חיות O
, O
געוויקסן O
, O
מיטאלאגישע O
העלדן O
און O
געאָמעטרישע O
אוזארן O
. O
איינע O
פון O
די O
מאָזאיקעס O
, O
די O
גרעסטע O
און O
די O
שענסטע O
, O
איז O
געווידמעט O
דעם O
נילוס־קולט O
. O
מע O
קאן O
א O
לאנגע O
צייט O
באטראכטן O
די O
מאזאיקעס O
, O
סצענעס O
פון O
געיעג O
, O
געפינען O
באקאנטע O
געוויקסן O
און O
בעלי־חיים O
, O
אָבער O
א O
סך O
אינטערעסאנטס O
ווארט O
אויף O
אונדז O
פארויס O
, O
און O
דא O
, O
אינעם O
פּארק O
, O
וועלן O
מיר O
באגעגענען O
מאָזאיקעס O
דאָ O
און O
דאָרט O
. O
ווי O
אויך O
סימנים O
פון O
ארכעאלאגישע O
ארבעטן O
, O
וואָס O
מע O
פירט O
דא O
אומעטום O
. O

מיר O
פארלאָזן O
די O
רוימישע O
שטאָט O
און O
שפּאנען O
אוועק O
גלייך O
צו O
א O
הויז O
, O
וואס O
געפינט O
זיך O
ניט O
ווייט O
אויף O
א O
בערגל O
. O
דאָס O
איז O
א O
חויז O
פון O
א O
רייכן O
שטאָט־בירגער O
. O
גייט O
אריין O
און O
ווערט O
אנציקט O
פון O
מייסטערשאפט O
פון O
יענע O
, O
ווער O
עס O
האט O
דאס O
געשאפן O
. O
דעם O
מערסטן O
טייל O
פונעם O
חויז O
פארנעמט O
א O
גרויסער O
צימער O
מיט O
מאָזאיק O
אויפן O
גאנצן O
דיל O
. O
זי O
איז O
אזוי O
שיין O
, O
אז O
איר O
קאנט O
נישט O
אפרייסן O
די O
אויגן O
. O
ווען O
איר O
וועט O
פארענדיקן O
ארומקוקן O
די O
מאָזאיק O
פון O
אלע O
זייטן O
, O
זעצט O
זיך O
צו O
אויף O
די O
טרעפלעך O
, O
וואָס O
פירן O
אראפּ O
. O
קוקט O
זיך O
איין O
אינעם O
שיינעם O
פנים O
פון O
א O
מיידל O
. O
דאס O
איז O
א O
פּערל O
פון O
צפּורי־פארק B-LOC
, O
א O
סימבאל O
און O
א O
וויזיט־קארטל O
, O
מע O
הייסט O
זי O
מאָנא B-PER
ליזא I-PER
פון O
גליל B-LOC
. O
ווער O
איז O
זי O
און O
פאר O
וואָס O
געפינט O
זי O
זיך O
דא O
, O
צווישן O
מיטאָלאָגישע O
העלדן O
, O
וועט O
איר O
א O
טראכט O
טאָן O
שפּעטער O
, O
און O
איצט O
לאמיר O
גיין O
ווייטער O
! O

אין O
א O
רגע O
ארום O
זעען O
מיר O
די O
שפורן O
פון O
קרייצטרעגער־תקופה O
. O
אינעם O
סאמע O
הויכן O
אָרט O
האָבן O
זיי O
געבויט O
א O
פעסטונג O
. O
מע O
קאן O
אריינקומען O
און O
זיך O
ווונדערן O
פון O
די O
גראבע O
פעסטונג־ווענט O
, O
ארויפגיין O
מיט O
די O
טרעפּ O
אויפן O
דאך O
און O
שוועבן O
איבערן O
גאנצן O
שיינעם O
גליל B-LOC
פּונקט O
ווי O
א O
פויגל O
. O
אָבער O
אונטן O
ווארט O
אויף O
אונדז O
אן O
אלטע O
יידישע O
שטאָט O
. O
פארוואָס O
יידישע O
? O
ריכטיק O
! O
ווייל O
דא O
זיינען O
פאראן O
א O
סך O
מיקוואות O
, O
ווי O
אין O
אלע O
יידישע O
יישובים O
. O
שטעלט O
זיך O
אפ O
, O
פארמאכט O
די O
אויגן O
און O
דערהערט O
דורך O
די O
יארהונדערטער O
דעם O
רויש O
פון O
דער O
אוראלטער O
שטאט O
. O
ס O
׳ O
איז O
מעגלעך O
, O
אז O
דא O
האבן O
אמאל O
געוווינט O
אונדזערע O
אורעלטערן O
. O

פונעם O
בערגל O
זעען O
מיר O
דעם O
היינטצייטיקן O
מושב O
צפּורי B-LOC
, O
ער O
איז O
ניט O
מער O
פון O
זיבעציק O
יאָר O
אלט O
. O
הינטער O
ביימער O
קאן O
מען O
זען O
א O
בלויען O
דאך O
פונעם O
קריסטלעכן O
מאנאסטיר O
. O
אויף O
יענעם O
ארט O
איז O
צוריק O
מיט O
צוויי O
יארהונדערט O
געשטאנען O
א O
הויז O
פון O
די O
עלטערן O
פון O
דער O
הייליקער O
בתולה O
מאריע B-PER
( O
לויט O
דער O
קריסטילעכער O
טראדיציע O
) O
. O

לאמיר O
גיין O
בארג־אראפ O
פון O
דער O
צפונדיקער O
זייט O
און O
קומען O
צו O
צו O
א O
רוימישן O
אמפיטעאטער O
. O
לאמיר O
זיצן O
אויף O
שטיינערנע O
בענק O
און O
ווערן O
אנציקט O
פון O
שפּיצנארטיקע O
זיילן O
און O
זיך O
פארשטעלן O
אויף O
א O
רגע O
, O
אז O
פיר O
און O
א O
האלב O
טויזנט O
צושויער O
האָבן O
פארפילט O
דעם O
זאל O
און O
אויף O
דער O
בינע O
טרעטן O
ארויס O
ארטיסטן O
. O

מיר O
וועלן O
נישט O
בלייבן O
דאָאויף O
לאנג O
. O
איר O
זייט O
שוין O
מיד O
פון O
איינדרוקן O
, O
לאנגן O
וועג O
און O
פון O
דער O
הייסער O
זון O
— O
איך O
פארבעט O
אייך O
אין O
קילקייט O
פון O
דער O
סינאגאגע O
פונעם O
פינפטן O
– O
זעקסטן O
יארהונדערט O
. O
איר O
געביידע O
איז O
אוודאי O
צעשטערט O
געווארן O
, O
אבער O
איר O
מאָזאיק־דיל O
האט O
זיך O
גוט O
פארהיט O
און O
וועט O
אונדז O
דערציילן O
וועגן O
יידישער O
געשיכטע O
. O
מיר O
וועלן O
אויפמערקזאם O
באקוקן O
די O
מאזאיק O
און O
וועלן O
זען O
א O
קורצן O
פילם O
וועגן O
דער O
סינאגאָגע O
. O
עס O
זיינען O
דא O
פאראן O
אויפשריפטן O
אויף O
דריי O
שפראכן O
: O
לשון־קודש O
, O
גריכיש O
( O
די O
שפראך O
פון O
הערשער O
) O
און O
אראמעיש O
( O
די O
טאגטעגלעכע O
שפראך O
אין O
יענע O
צייטן O
) O
. O
אט O
די O
סינאגאָגע O
איז O
ניט O
קיין O
געוויינלעכע O
\ O
. O
ערשטנס O
, O
איז O
זי O
אריענטירט O
אויף O
מערב O
, O
צוליב O
דעם O
, O
וואס O
רבי B-PER
עקיבא I-PER
און O
זיינע O
נאכפאלגער O
האָבן O
געגלייבט O
, O
אז O
די O
הייליקע O
שכינה O
איז O
שורה O
דווקא O
אויף O
מערב O
. O
אין O
צענטער O
פון O
דער O
מאָזאיק O
זעט O
איר O
די O
זון O
און O
די O
צוועלף O
מזלות O
. O
מע O
דערקלערט O
עס O
אזוי O
: O
אלע O
מאָזאיק־פראגמענטן O
דארפן O
אונדז O
ווייזן O
, O
אז O
אלץ O
אין O
דער O
וועלט O
( O
די O
מזלות O
אויך O
) O
פירט O
זיך O
לויטן O
אייבערשטנס O
השגחה O
. O

אוודאי O
, O
דאס O
זיינען O
ווייט O
נישט O
אלע O
סודות O
פונעם O
נאציאנאלן O
פארק O
צפורי B-LOC
. O
איך O
קאן O
זיך O
אומקערן O
אהער O
נאך O
א O
מאל O
און O
ווידער O
א O
מאל O
. O
איך O
האף O
, O
אז O
די O
פאנדעמיע O
וועט O
אין O
גיכן O
אוועק O
און O
איר O
וועט O
באזוכן O
ישראל B-LOC
און O
צפורי B-LOC
און O
וועט O
זען O
אלץ O
מיט O
די O
אייגענע O
אויגן O
. O

אין O
דער O
סעריע O
״ O
יידישע O
שטודיעס O
״ O
פון O
היינריך O
היינע O
אוניווערסיטעט O
אין O
דיסעלדארף B-LOC
איז O
דערשינען O
א O
ניי O
בוך O
( O
שוין O
דאס O
15טע O
בוך O
אין O
דער O
סעריע O
) O
, O
וואס O
טראגט O
לכאורה O
א O
ניט O
ערנסטן O
און O
ניט O
וויסנשאפטלעכן O
נאמען O
״ O
ליבעס O
בריוו O
. O
1748 O
/ O
1749 O
״ O
. O
דאס O
איז O
א O
פובליקאציע O
פון O
א O
חיבור O
פונעם O
18טן O
יארהונדערט O
פון O
א O
דייטשישן O
יידן O
יצחק B-PER
וועצלאר I-PER
. O
דער O
חיבור O
שפיגלט O
אפ O
די O
ווירקונג O
פונעם O
דייטשישן O
פיעטיזם O
פון O
יענער O
תקופה O
אויפן O
יידישן O
געדאנק O
. O
חוץ O
דעם O
אריגינעלן O
יידישן O
טעקסט O
אליין O
און O
זיין O
איבערזעצונג O
אין O
דייטש O
, O
אנטהאלט O
דאס O
בוך O
פרטימדיקע O
ארטיקלען־קאמענטארן O
בנוגע O
צו O
דעם O
טעקסט O
פון O
מאריאן B-PER
אפטרוט I-PER
, O
רבֿקה B-PER
וואס I-PER
, O
שמואל B-PER
פיינער I-PER
, O
פיא B-PER
שמיד I-PER
, O
אברהם B-PER
סילוק I-PER
און O
יסמינה B-PER
הובער I-PER
. O

דאָס O
אַרויסגעבן O
די O
לידער־זאַמלונג O
״ O
סיביר O
״ O
אין O
רוסישער O
איבערזעצונג O
— O
דאָס O
איז O
נאָך O
אַ O
שפאן O
אויפֿן O
וועג O
פֿונעם O
אומקערן O
דעם O
נאָמען O
און O
די O
שאַפֿונג O
פֿון O
ישׂראל B-PER
עמיאָט I-PER
( O
1909 O
– O
1978 O
) O
קיין O
ביראָבידזשאַן B-LOC
. O
דער O
ערשטער O
ממשותדיקער O
שפּאַן O
אין O
אָט O
דער O
ריכטונג O
איז O
געוואָרן O
דאָס O
ארויסלאָזן O
אין O
רוסישער O
איבערזעצונג O
דאָס O
בוך O
פֿון O
זיינע O
זכרונות O
״ O
ביראָבידזשאַנער O
ענין O
״ O
( O
2020 O
) O
, O
וואָס O
איז O
אַרויסגעגעבן O
געוואָרן O
אויף O
יידיש O
אין O
די O
פֿש B-LOC
״ I-LOC
אַ I-LOC
נאָך O
אין O
1960 O
. O

אויף O
יידיש O
( O
מיט O
אַ O
פּאַראַלעלער O
ענגלישער O
איבערזעצונג O
) O
איז O
די O
זאַמלונג O
״ O
סיביר O
״ O
דערשינען O
אין O
די O
פֿש B-LOC
״ I-LOC
אַ I-LOC
אין O
1991 O
, O
שוין O
נאָך O
דעם O
דיכטערס O
טויט O
, O
אָן O
זײַן O
אומפֿאַרמיטלעכן O
אָנטייל O
. O
דער O
יסוד O
פֿון O
דער O
זאַמלונג O
״ O
סיביר O
״ O
זײַנען O
געוואָרן O
לידער O
פֿונעם O
בוך O
״ O
בענקשאַפֿט O
״ O
, O
וואָס O
עמיאָט B-PER
האט O
ארויסגעלאָזט O
אין O
1957 O
אין O
פּוילן B-LOC
, O
וווּהין O
ער O
איז O
געקומען O
גלײַך O
פֿון O
דער O
יידישער O
אויטאָנאָמער O
געגנט O
. O
עס O
איז O
געווען O
פּרינציפּיעל O
אַנדערש O
לויטן O
אינהאַלט O
און O
געמיט O
, O
ווי O
די O
אַרויסגעלאָזטע O
דורך O
עמיאָט B-PER
אינעם O
ראַטנפֿאַרבאַנד B-LOC
ביז O
זײַן O
אַרעסט O
פּאָעטישע O
זאַמלונגען O
״ O
לידער O
״ O
( O
1940 O
) O
און O
״ O
אויפגאנג O
״ O
( O
1948 O
) O
. O
